<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>favoritos on adolfo ramírez corona</title>
    <link>/categories/favoritos/index.xml</link>
    <description>Recent content in favoritos on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="/categories/favoritos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Las pérdidas de Lázaro y Kisa</title>
      <link>/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2014 20:19:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</guid>
      <description>

&lt;p&gt;Jesús de Nazaret devuelve a la vida a Lázaro diciéndole &amp;ldquo;¡Lázaro, ven afuera!&amp;rdquo;. En una primera lectura del evangelio parece una simple historia cuyo objetivo es mostrar la capacidad de hacer milagros del llamado hijo de dios. Revivir a un muerto parece la mejor señal de que este hombre es la palabra, el verbo o el logos, encarnado. En una primera lectura, la resurrección de los muertos es tomada de un modo demasiado literal. Parece la descripción de un hecho y no una mera metáfora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El misterio sobre este pasaje se acentúa en el hecho de que lo encontramos en el Evangelio más singular del resto, el de Juan. Cómo mero registro, sería extraño que un evento de tal importancia no hubiera sido documentado por el resto de los evangelistas. Juan presenta una narrativa que parece fuera de toda interpretación: la muerte, el sepulcro, la descomposición del cuerpo. Sin embargo, estamos hablando de Juan, el filósofo, que siempre nos sorprende con su narrativa, sus alegorías, y con la posibilidad de múltiples lecturas de sus textos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, para un laico al menos, se antoja otra lectura, la de un Lázaro vivo en el sentido biológico del término, pero muerto por no vivir, deprimido. Tal vez incluso la de un hombre que vive entre los muertos: un ser atorado en un duelo no resuelto.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;quien-vive-en-el-duelo-no-vive-quien-vive-cargando-con-sus-muertos-vive-entre-los-muertos&#34;&gt;Quien vive en el duelo, no vive. Quien vive cargando con sus muertos vive entre los muertos.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Si la misión de Jesús hubiera sido la de revivir a los muertos en un sentido literal, no solo hubiera dedicado su vida a ello sino su labor continuaría. Pero el mensaje del llamado hijo de dios está más cerca de revivir a los muertos de espíritu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El milagro de Jesús se puede entonces interpretar de un modo diferente: ayuda a Lázaro a volver a vivir, a dejar su mundo de muertos, del pasado, del dolor y sufrimiento, para regresar al mundo de los vivos, al presente, al aquí y ahora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;¡Lázaro, ven afuera!&amp;rdquo;, expresión usada por Jesús en el Evangelio citado, cobra un significado diferente. Es un llamado a vivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kisa Gotami va a ver al Buda. Ha perdido a su único hijo y ha buscado ayuda con desesperación. Su pena es tan grande que raya ya en la locura. Un anciano le ha dicho que el único que la puede ayudar es el Buda, por eso acude a él. El Buda le dice que antes de traer a su niño de vuelta a la vida, ella debe hallar semillas de mostaza provenientes de una familia sin muertos. Kisa se lanza decidida a conseguir el ingrediente de este extraño hechizo, preguntando casa por casa si la muerte no les ha visitado. La respuesta es contundente: en todo hogar ha habido muertes, cercanas, lejanas, traumáticas, sencillas, pero la muerte forma parte de la vida de cada casa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ella regresa con el Buda, liberada de su sufrimiento, para agradecerle la revelación de descubrir que no hay hogar libre de mortalidad, así como el duelo que le acompaña, todos pasamos por eso tarde o temprano, y todos podemos superarlo.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&#34;el-pasaje-tiene-una-primera-lectura-muy-sencilla-una-intervención-psicoterapéutica-para-resolver-un-duelo&#34;&gt;El pasaje tiene una primera lectura, muy sencilla, una intervención psicoterapéutica para resolver un duelo.&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, mi maestra y guía en temas budistas, Akashavajri, nos da una lectura diferente de este sutra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akashavvajri piensa que el Buda sí le devuelve a la madre afligida a su niño. El Buda le devuelve a su arquetipo del niño, el niño que la mujer perdió cuando su hijo biológico muere. Kisa Gotami recupera la infancia perdida, su niño interior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta lectura de Akahshavajri, si bien un tanto jüngiana, me permitió contemplar la posibilidad de más de una lectura de este pasaje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kisa, en medio del duelo, ha dejado de ser quien realmente es. La obsesión por revivir a su hijo la ha poseído. La única imagen, el único recuerdo de su hijo está anclado en la falta de aceptación de su muerte. En la cabeza de Kisa, el recuerdo de su hijo vivo ha sido sustituido por la obsesión de un hijo muerto. Para gozar de la memoria de nuestros seres queridos cuando vivían debemos de dejar de recordarlos en un único evento, el de su muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanto para Lázaro como para Kisa, la experiencia es liberadora. El duelo nunca es por la pérdida del otro sino por la pérdida del yo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El duelo no es un proceso en el que tengo que irme adaptando a que el otro se fue. No es sólo aceptar que el otro se fue, o aprender a vivir sin el otro. El duelo es el proceso de adaptarse al yo que se fue, a aceptar que el yo que era ya no es. El duelo de Kisa consiste en liberarse de ese yo que ya no volverá a ser: madre de su hijo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lázaro se ha perdido a sí mismo en el pasado, en el mundo muerto, encerrado. Seguir el llamado, “Lázaro, ven afuera”, es volver a la vida.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ulises y el arte de resistir tentaciones</title>
      <link>/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2012 12:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como ya se ha dicho, los Juegos Olímpicos en Londres terminan mañana con la ceremonia de clausura. Una de las secuelas que traen consigo este tipo de eventos, es el entusiasmo de la audiencia por practicar los diferentes deportes que estuvieron admirando. El fin de semana pasado, por ejemplo, mi esposa y yo veíamos a un par de jovencitas practicar el tiro con arco en el parque de la colonia, seguramente alentadas por el desempeño de las mexicanas Aída Román y Mariana Avitia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero este entusiasmo que nos queda por practicar algún deporte casi siempre tiene el mismo destino que los propósitos de principio de año que solemos nunca cumplir del todo. Es lo que pone en evidencia la complejidad de nuestro sistema mental. O mejor dicho, de nuestros sistemas mentales, porque como nos lo explica el neurocientífico David Eagleman, autor de &lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0307389928/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=390957&amp;amp;creativeASIN=0307389928&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=adolforamir0d-20&#34;&gt;Incognito: The Secret Lives of the Brain&lt;/a&gt;, todavía sin traducción al español pero que será seguramente “Incógnito: Las vidas secretas de nuestro cerebro”, nuestra mente está hecha de muchos y variados sistemas, incluso compitiendo entre sí. Y si alguien duda, recuerden el día en que se prometieron comer solo un par de galletas y cuando se dieron cuenta ya se habián terminado media caja. A veces gana el yo racional y precavido que está cuidando la línea, pero a veces gana el yo viceral, tal vez estresado, que solo piensa en el presente, y que además le gusta mucho el azúcar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es de llamar la atención la gran cantidad de estrategias y trucos que hemos diseñado en lo individual y en lo social para poder resolver este tipo de conflictos. Especialmente cuando la competencia es entre el yo presente con un yo futuro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En México tenemos las famosas tandas, por ejemplo. Este mecanismo de ahorro solidario que, como todos saben, consiste en dar a guardar con alguien de confianza una cantidad de dinero por algunas semanas o meses, junto con otros participantes en ronda. No hay beneficio financiero, y cualquier analista recomienda buscar otros mecanismos que dejen algún interés o generen alguna utilidad. Pero el objetivo de las tandas es poner a resguardo un dinero a sabiendas de que nos lo podemos gastar en un futuro. Para evitar tentaciones, se lo entregamos a alguien y que nos lo devuelva hasta después. Porque hay quien, si lo pone en una cuenta de ahorros, corre el riesgo de ir al cajero en cuanto se le antoje algo y gastárselo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El secreto de muchas de estas estrategias parece estar en no negar la tentación, sino por el contrario, aceptar que la tentación va a ser muy grande y por lo tanto, habilitarnos mientras podemos en resistirla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El gran héroe de todos los tiempos en este arte es ni más ni menos que Ulises, el famoso protagonista de la Odisea de Homero. Como recordarán, en el largo viaje navegando de regreso a Ítaca, su casa y reino, Ulises tuvo la oportunidad de pasar por la Isla de las Sirenas, llamada así por las bellas y seductoras sirenas cuyo canto era tan hermoso que te morías por ellas. Literalmente, porque los marinos terminaban encallando sus barcos y pereciendo ante sus encantamientos. Ulises podía haberse creído que a él, vencedor de tantas batallas, esos cantos no le iban a hacer ni pío y pasar como si nada por la isla. En cambio, como Ulises era tan inteligente como humilde, supo aceptar que era humano y que seguro se iba a poner igual de loco que todos los que antes habían pasado por ahí. Pero para no desperdiciar la oportunidad de escuchar esos bellos sonidos, ordenó que lo ataran firmemente al mástil de su nave, hizo que su tripulación se tapara los oídos con cera, y les hizo jurar que no importaba lo que les pidiera mientras pasaban por la isla, lo tiraran de loco. Él sabía que por muy amarrado que estuviera, se podía alterar tanto como para ordenarles que lo desataran. Esta estrategia permitió que Ulises fuera uno de los pocos mortales en haber escuchado el canto de las sirenas y contarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me recuerda una escena de la película Closer o Llevados Por el Deseo, en donde uno de los protagonistas varones justifica su infidelidad diciendo que como se enamoró de la otra mujer no tuvo elección, y Alice, interpretada por Natalie Portman le responde algo así como «Siempre hay un momento de elección, “puedo hacerlo, puedo dejarme llevar o puedo resistirme” y no sé cuándo fue ese momento, pero apuesto que lo tuviste».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En Estados Unidos existe el término legal llamado contrato de Ulises y tiene un uso médico. Pacientes que van a ser intervenidos y pueden no estar en capacidad de tomar decisiones posteriores a una operación o tratamiento, previenen su voluntad. En psiquiatría por ejemplo, un paciente ezquizofrénico o con trastorno bipolar puede dejar de ser él mismo si deja de tomar su medicamento al grado de no aceptar que se lo administren. Para esto firman un contrato de Ulises con su voluntad en estado sano y racional.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro ejemplo más cotidiano lo tenemos en la misma práctica deportiva. Pagar por adelantado el gimnasio, las clases o el entrenador personal, son modos de asegurarnos que el día que no queramos levantarnos temprano, el remordimiento de haber pagado tanto nos ayude. A veces con tener uno o dos amigos que nos acompañen y motiven también ayuda ya que el castigo de la vergüenza es importante para algunos. Sin embargo, recomiendo que a los amigos elegidos para tal aventura se les ordene ponerse cera en los oídos. No vaya a ser que también escuchen el canto de las sirenas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un experimento contra el tiempo</title>
      <link>/un-experimento-contra-el-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/un-experimento-contra-el-tiempo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy vamos a hablar de un experimento que se hizo para viajar en el tiempo, para ir al pasado y ser joven otra vez. Dicen que ser joven es cuestión de actitud y para muestra el japonés Hiroshi Hoketsu, que según me entero, a sus 71 años practica la doma clásica y está compitiendo en estas olimpiadas en Londres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, el experimento psicológico del que les voy a hablar es tan interesante que ya la BBC hizo un reality basado en él y alguna productora ya tiene los derechos para la película.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo parece indicar que se va a convertir en uno de los tres más famosos experimentos en psicología de los últimos tiempos. Y afortunadamente, este experimento tuvo resultados más alentadores y esperanzadores que los otros dos. Me explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los experimentos más famosos, lo recordarán algunos, es el experimento Milgram, llamado así por Stanley Milgram, científico que lo llevó acabo allá por el año de 1963 en la Universidad de Yale. En este experimento se puso a prueba la obediencia a la autoridad, pidiéndole a sujetos voluntarios aplicar un examen oral a otros voluntarios y en caso de fallar a las respuestas, castigarlos con descargas eléctricas. Las descargas eran simuladas, pero eso no lo sabían los participantes. En lo esencial, el resultado es que la mayoría de las personas aplicó descargas eléctricas hasta niveles mortales solo porque pudieron justificarlo en que “así fueron instruidos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El otro experimento terriblemente famoso es todavía más terrible y también más famoso. Es el experimento de la prisión de Stanford, llamado así porque se realizó en uno de los sótanos de la Universidad de Stanford en el año 1971 por el polémico Philip Zimbardo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zimbardo seleccionó un grupo de estudiantes voluntarios y los dividió al azar en dos equipos. Un equipo asumió el rol de guardia en una prisión simulada en el mencionado sótano, y el otro equipo actuó como prisionero. Desde el primer día los prisioneros mostraban cierta rebeldía que llevó a los guardias a la aplicación de actos disciplinarios. Sin embargo, ambos bandos comenzaron a escalar en violencia y agresiones, pero con la ventaja para los guardias. Se aplicaron castigos físicos, se les obligó a permanecer desnudos, hubo aislamientos. Como en una cárcel de verdad. La agresión y humillación a la que los voluntarios presos fueron sometidos se salió de control y provocó que el experimento tuviera que ser abortado al sexto día cuando estaba planeado para dos semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso digo que el experimento del que les voy a hablar es mucho más esperanzador que estos dos. Aún cuando su concepción y diseño es tan interesante como el de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se le conoce como el experimento contra el paso del tiempo. Ellen Langer es la científica que estuvo a cargo por parte de la Universidad de Harvard en el año de 1979. El libro para su divulgación masiva apenas salió en el 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este experimento se hizo viajar al pasado a un grupo de adultos mayores. Sí, un grupo de voluntarios de edad avanzada fueron hospedados durante una semana en una villa donde todo el ambiente representaba como eran las cosas veinte años antes, es decir 1959. Se simuló todo el ambiente, desde la comida, los muebles, las fotos, los periódicos. Se le pidió a los participantes que se imaginaran a sí mismos en esa fecha y se sintieran tan bien como se sentían entonces. Tenían que hablar de ese pasado pero en presente, como si estuviera sucediendo. Platicaban y discutían de política y deportes de finales de los cincuenta. Un viaje en el tiempo, al menos para la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resultado fue sorprendente. Escuchen con atención: después de una semana, el grupo de ancianos se hizo más joven física y mentalmente. Su capacidad auditiva, flexibilidad, fortaleza y habilidad manual aumentó. La memoria y el coeficiente de inteligencia también mejoró. ¿Qué sucedió? El cuerpo y el cerebro siguieron lo que la mente les indicaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya lo decía Buda hace más de dos mil quinientos años, según quedó consignado en el Dhammapada: «Toda experiencia es definida por la mente, dirigida por la mente, fabricada por la mente.»
Y fíjate que en el trabajo psicoterapéutico hay una técnica llamada de regresión hipnótica que tiene muy diferentes usos, uno de ellos, muy similar al experimento contra el paso del tiempo de Langer. Consiste en llevar la mente del consultante a un momento en el pasado en donde se sentía mejor, para así recuperar recursos, ánimo, fortaleza, confianza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquiera que nos escucha puede hacer una pequeña prueba. Mira, date un par de minutos para recordar, imaginar un momento en tu vida en que hayas estado en plenitud, sin el problema que ahora traigas. Mientras más vívidamente recuerdes, mejor. ¿En dónde estabas, a qué olía, cómo eras, de qué color ibas vestido, con quién estabas, que sentías? Y una vez que te sientas en ese momento y tan bien como te sentías en ese momento, respira, absorbe todas esas sensaciones positivas, en tu mente y en tu cuerpo, y tráelas de regreso al presente, aquí y ahora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro de los taxistas de Londres</title>
      <link>/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 12:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mucho se está hablando, y mucho más se hablará en los días siguientes, sobre la ciudad de Londres. Hoy les voy a contar una historia sobre uno de los atractivos de esta hoy sede olímpica, que más ha llamado la atención de los científicos en los últimos seis años, entre otras cosas, porque está ligado a uno de los descubrimientos quizás más importantes en la historia de la humanidad. Les voy a platicar del cerebro de los taxistas londinenses. Y que por cierto, pese a su importancia, no vimos presentes en la inauguración. Al menos no de modo explícito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero para platicarte del cerebro de los taxistas londinenses, tengo primero que ponerlos al tanto de uno de los inventos más poderosos y que más están cambiando y cambiarán nuestra vida como la hemos conocido hasta ahora. Y no, no es una tableta o teléfono inteligente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Recordemos que los grandes descubrimientos tienen detrás grandes inventos. Pensemos, por ejemplo, en el microscopio que permitió el descubrimiento de los microorganismos y el gran avance en salud que esto trajo a nuestras vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El invento del que les hablaré hoy es la tomografía o imagen de resonancia magnética. Y antes de que pongan cara de “what”, les explico de modo muy sencillo qué hace. Detecta a nivel microscópico la actividad eléctrica que hay dentro del cerebro, así como consistencia y densidad. Es una combinación entre rayos equis, sonar, y electroencefalograma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El electroencefalograma, ese aparato lleno de cables que se conectan en la cabeza, sigue siendo maravilloso para detectar actividad eléctrica en el cerebro, pero desafortunadamente, solo detecta actividad en la superficie del cerebro, y sólo donde el cable está conectado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los rayos equis, por otra parte, permiten ver cierta consistencia, dura o suave, del cerebro, pero además de los efectos secundarios por radioactividad en exposiciones  frecuentes y largas, los rayos equis no detectan actividad eléctrica o diferencias finas en el tejido neuronal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es entonces donde la resonancia magnética entra. La detección de tumores cerebrales en formación temprana es posible hoy gracias a este aparato, por citar solo un uso. Y su aporte a la investigación lo define muy bien el neurocientífico Alan Leshner cuando dice que: «hemos aprendido más sobre el cerebro en los últimos veinte años que en toda la historia.»
En otras palabras, digamos que los científicos actuales parecen japoneses haciendo un tour por Venus sacándole fotos a todo el mundo con su nueva camarita de resonancia magnética. Eso sin contar que el último grito de la moda es la resonancia magnética funcional, que es como tomarle video al cerebro por dentro mientras trabaja.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, entre los muchos individuos que han sido  —por decirlo de algún modo—fotografiados con este extraordinario invento están los taxistas de Londres. O mejor dicho, el cerebro de los taxistas londinenses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos hemos tomado un taxi por lo menos alguna vez en nuestra vida. Muchos taxistas nos deben estar escuchando, de hecho. Por lo que esta escena les va a ser familiar a todos. Supongamos que estamos en Bosques de las Lomas, cerca de la Universidad Anáhuac, al norponiente de la ciudad, y le pedimos al taxista que nos lleve a la calle de Glorieta de Bucareli esquina con Indios Verdes en Ciudad Neza, al otro extremo, geográfica y económicamente hablando, de la ciudad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hay tres posibilidades de respuesta. Primera: “híjole, joven, no tengo ni idea, ¿sabe llegar, verdad?”; segunda, el taxista guarda silencio y ya cuando estamos arriba dice: “usted me va diciendo por donde”; tercera posibilidad, en el remoto caso que el taxista sepa donde están esas calles en Ciudad Neza: “oiga, ¿sabe cómo salimos de aquí?”. (Nuevamente, saludos a los taxistas y pasaje que les acompaña).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues con los taxistas en Londres no pasa eso. Para ser taxista en Londres hay un examen. Un examen que es adicional al de la licencia de conducir. Las preguntas piden que los examinados describan la ruta a seguir desde un destino a otro en la ciudad. Y no solo tienen que dar una respuesta, sino la mejor respuesta, es decir, la que contemple la menor distancia junto con el menor tiempo, porque las preguntas incluyen horas de tránsito. Este examen tiene más de medio siglo de ser aplicado por la alcaldía de Londres. Incluso hoy, no vale la excusa de traer un GPS. Los taxistas tienen que pasar el examen sin ayuda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Perdón el paréntesis, pero no puedo dejar de pensar en que es más difícil el examen para taxista en Londres que para maestro sindicalizado en México. Pero dejemos la política a un lado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El nivel de experiencia alcanzado por los taxistas en esta hoy sede olímpica es tan alto que los científicos no se aguantaron las ganas y los metieron al laboratorio a tomarles unas resonancias magnéticas. Había que averiguar si el cerebro de un taxista londinense es diferente al resto de los seres humanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y la respuesta es sorprendente. El hipocampo —que es la parte del cerebro dedicada la memoria espacial y visual, la encargada pues de almacenar todos los mapas de nuestro entorno, desde dónde está ubicada nuestra cama en relación al baño, hasta cómo llegamos a Cuernavaca— esta parte del cerebro es más grande en tamaño y más densa en actividad en estos conductores que en personas normales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este tipo de descubrimientos sobre el cerebro son los que están revolucionando al mundo, gracias sobre todo a la resonancia magnética. Sin ir más lejos, la neurociencia actual ha logrado desmentir uno de los mitos más grandes de nuestra historia, la creencia de que el cerebro con el que nacemos es el mismo que cuando morimos. Hoy sabemos que esto no es verdad. El cerebro no solo cambia, sino que como los músculos, puede ejercitarse, puede modificarse y transformarse a sí mismo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los expertos le llaman neuroplasticidad, y es esta capacidad para activar nuevas relaciones y nuevas funciones entre neuronas, hacer nuevas conexiones, pues. Personas con parálisis cerebral han encontrado nuevas técnicas y terapias que les permiten remodelar sus cerebros después de padecer un derrame cerebral, por mencionar sólo un ejemplo. Y hasta los psicoterapeutas nos estamos beneficiando de estos descubrimientos, mejorando y optimizando nuestras técnicas para tratar adicciones, estrés, dolor crónico, entre otros padecimientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya les platicaré en otra ocasión del cerebro de los monjes budistas tibetanos, o el de los músicos, o el cerebro de un sinestésico que percibe colores cuando ve números. Por hoy, la atención está en Londres y el cerebro de sus taxistas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rostro de los otros: marcianos que no lo parecen y americanos que no lo son</title>
      <link>/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2012 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estados Unidos amanece de luto otra vez. Y por más que se antoja una reflexión al hecho que lo provoca, dejaremos eso para cuando la distancia de los días permita un análisis más profundo. Sin embargo, hay dos mitos altamente relacionados con el país del norte que vale la pena recordar. Mitos con los que nuestra generación creció, la tuya y la mía, nacidos por ahí de finales de los sesenta y principios de los setenta. Digamos, la generación post sesenta y ocho. Dos mitos con los que crecimos. Hubo muchos otros, pero hoy quiero recordar dos mitos y como han venido a transformarse de modo radical en la época actual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El primer mito nace de los viajes a la luna y al espacio en general. Nuestra infancia creció con la carrera espacial entre soviéticos y norteamericanos, chimpancés héroes y perritas de muerte dramática, hombres mirando un planeta azul a través de una claraboya y astronautas pisando la luna. Eran días en que la tecnología y los avances científicos no estaban al alcance de la mano, en un teléfono inteligente o una computadora de última generación. Nuestra manera de vivir esos avances era por esas historias. Pero también eran días en que cuando te preguntaban de niño qué ibas a ser de grande, la respuesta de quiero ser astronauta no sonaba tan descabellada. Era algo posible. A nuestra generación le hicieron esa promesa que nunca se cumplió. El progreso, la promesa de lo moderno, el futuro. En esa decepción generacional se fundamenta esto que los estudiosos llamaron post-modernidad: las grandes promesas incumplidas. Pero como dicen, esa es otra historia que dejaremos para otro momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Junto con esos viajes a la luna con los que seguiremos soñando, estaba el maravilloso mundo de los marcianos y extraterrestres. ¡Uf, cuántas teorías, cuánta ciencia, real y de ficción sobre los marcianos y extraterrestres! Bradbury me viene a la mente. Pero hoy quiero recordar un momento clave de aquel imaginario de infancia y adolescencia. Mientras soñaba con la posibilidad de que nosotros, los terrícolas, humanos, nos encontráramos con otros seres diferentes a nosotros, con diferentes modos de pensar y diferentes costumbres, mientras soñaba con eso, un día leía el ya clásico libro de Cosmos del finado Carl Sagan, maestro de la divulgación científica moderna. Libro que como saben los de nuestra generación se basaba en una serie documental de televisión. El capítulo en especial que recuerdo se llama “Blues para un planeta rojo” y se dedica a analizar con detalle y prodigio narrativo las posibilidades reales de la vida en Marte. Es en ese capítulo donde un día descubrí una posibilidad nunca antes imaginada ni por mí ni por ningún autor de ciencia ficción. Carl Sagan explica que el clima de Marte permitiría que en algún futuro sembráramos algún tipo de alga en los polos marcianos para que generaran oxígeno y por lo tanto una atmósfera, con el tiempo, habitable para los seres humanos. Con esto, Carl Sagan cierra el capítulo diciendo que de ser así nos enfrentaríamos a un escenario inusual, inesperado, porque después de especular tanto sobre los marcianos, en este caso “los marcianos seríamos nosotros mismos”. ¡Cómo me ha dado vueltas esa frase, esa idea! Algo que entendería después en mis clases de filosofía, o más recientemente, en mis clases como psicoterapeuta: ese al que vemos como otro, no es sino yo mismo; el otro siempre es un otro yo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Mars &amp;amp; Phobos [1680x1050] by DUCKofD3ATH, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/toptechwriter/2406913018/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignnone&#34; src=&#34;/img/2406913018_ffff490ebd_n.jpg&#34; alt=&#34;Mars &amp;amp; Phobos [1680x1050]&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;200&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El otro mito de nuestra generación, muy post-sesenta y ocho es el que nos hizo tan anti-yankees por muchos años. En una combinación de diferentes factores que van desde una ideología pseudo socialista-comunista, tanto en nuestros gobernantes de aquella época, como en muchos de nuestros maestros en preparatoria y universidad, hasta un resentimiento antiquísimo por la invasión norteamericana de 1914, o la expropiación petrolera con Lázaro Cárdenas, las presiones macarthystas contra movimientos sociales, y ve tu a saber porque otras tantas razones, lo cierto es que nuestra generación creció con un odio-resentimiento-repudio a todo lo que tenía que ver con los Estados Unidos. Un repudio solo en lo políticamente correcto porque la dependencia, siendo vecinos, siempre fue inevitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero por ejemplo, hablar inglés era mal visto. Decir términos en inglés en medio de una plática o conversación era de muy mal gusto. Nuestros políticos y gobernantes no hablaban en inglés con los gringos en actos públicos. Y lo curioso es que desde la primaria nos enseñaban inglés porque podía sernos útil, aunque por otro lado, nuestros maestros de historia, civismo o sociología se expresaran tan mal de los americanos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y que decir de los viajes a Disneylandia, por un lado tan envidiados por los niños pero por otro tan menospreciados por los adultos. Fíjate que conozco gente de mi generación que hasta la fecha le cuesta trabajo aprender el idioma inglés, por más clases que han tomado. Y el bloqueo del idioma viene de sentir culpa, de sentir que traicionan quién sabe que principios sociales, familiares, educativos o hasta patrióticos si hablan en inglés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para nuestra generación, hablar mal de los gringos era lo más común. Contar chistes de gringos era de todas las fiestas. Criticar todo lo que hacían, como vivían, su mundo Disney, su falta de historia, su falta de cultura, su andar siempre fachoso, su hippiesmo, su ignorancia del mundo, su falta de interés por aprender otros idiomas…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero en los últimos años el cambio de perspectiva sobre este tema ha sido radical. No solo porque ya el presidente Vicente Fox empezó a hablarle a los norteamericanos en su propio idioma, rompiendo así con la idea de un malinchismo mal entendido, sino porque nuestra relación con el país del norte ha cambiado en lo más íntimo y cercano: en nuestras propias familias. Y esto en todos los niveles socioeconómicos y en todas las regiones del país.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En nuestra época, los sesenta, setenta y todavía un poco de los ochentas, los mexicanos se fueron a trabajar del otro lado del río Bravo. Iban y regresaban. Algunos. Muchos se quedaron. Muchos dejaron una familia allá y regresaron con su otra familia aquí. No todos permanecieron indocumentados. Algunos adquirieron la nacionalidad norteamericana. Y lo más importante, una buena cantidad de mexicanos, nacieron en Estados Unidos, con una doble nacionalidad, la mexicana, por ser hijos de padres mexicanos, y la gringa, por nacer en territorio americano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hace poco más de seis años, mi hermana y mi cuñado se mudaron a los Estados Unidos, por una promoción de la empresa en que él trabaja. Hace poco más de un año, mi sobrina nació. Americana y mexicana al mismo tiempo. Sobra decir que si de por sí mi modo de ver a los gringos ha cambiado junto con mi generación, ahora más que nunca. No puedo ya permitir que nadie hable mal de los gringos porque ahora están hablando mal de mi familia, de mi sangre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dicen los expertos que para el año 2042, en treinta años, los americanos blancos, los gringos güeritos, serán minoría en su propio país. Ya el día de hoy, nacen más afroamericanos, asiáticos, e hispanos, que blancos. Es decir, si tomamos en cuenta a los niños de un año de edad o menos, los blancos ya son menos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y es aquí donde estos dos mitos, los marcianos y los americanos se juntan, porque aquella frase de Carl Sagan con respecto a los habitantes del planeta rojo, me da vueltas en la cabeza cuando pienso en el país de las barras y estrellas: los americanos seremos nosotros. Los americanos, ya somos nosotros, los mexicanos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2012 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todavía hace cincuenta años o menos, la familia mexicana era una familia nuclear, abuelos, papá, mamá, hijos e hijas, que se iba extendiendo con los matrimonios de estos últimos, y la nueva generación de nietos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este paradigma de familia lo podemos ver muy claro más allá de las estadísticas, al revisar el típico cuadro fotográfico en casa de los abuelos, ya sea en alguna mesa o en el álbum familiar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero también lo podemos encontrar en muchos libros. Parte de lo que he estudiado en los últimos años en mi formación como psicoterapeuta, es la descripción de las etapas familiares. Te estoy hablando de libros que se publicaron hace apenas un par de décadas, con base en estudios de por lo menos otro par de décadas. Es decir, estamos leyendo libros sobre la familia que son una fotografía de hace cuarenta o cincuenta años. Una familia que la cultura popular pasó a definir tomando prestado el concepto de una vieja campaña de marketing: la familia Kodak. Es decir, la familia perfecta, cada miembro de la familia en su lugar, guardando su posición y sus funciones. La familia que evolucionaba de ser una pareja heterosexual a ser una familia con hijos, para luego que los hijos se casaran y dejaran a los padres solos, y etcétera, etcétera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ahora pensemos en las fotografías de nuestras familias actuales y reflexionemos un poco sobre ellas. ¿Han notado que las fotos colgadas en la pared o puestas en la mesita hay que estarlas cambiando a cada rato? ¿Se han dado cuenta que la foto donde aparecía el marido de la hija la tuvieron que quitar porque ya se divorciaron? ¿O que tuvieron que cortar el retrato familiar de navidad porque Juanito ya cambió otra vez de novia? ¿Quizás incluso hay fotos que todos recuerdan que se tomaron pero que los padres no quisieron imprimir porque les cuesta mucho trabajo aceptar la homosexualidad de uno de sus hijos?
Y por supuesto que siempre estará el Photoshop para estos casos. Y es que la familia actual es muy dinámica, Los hijos que se fueron regresan después de un tiempo, por cuestiones de pareja pero también por cuestiones económicas o para cuidar a los padres, que ahora viven, afortunadamente, hasta los cien años. O los niños, que ya no llegan todos en la misma oleada o se tienen con la misma pareja. Es más común también la adopción.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y de los variados tipos de familia ya ni hablamos. Como por ejemplo la llamada por los estudiosos de mercados y consumo, familia DINK, que por sus siglas en inglés es &amp;ldquo;double income no kids&amp;rdquo;. Familias constituidas por una pareja en la que ambos trabajan pero todavía no hay hijos, y cuyo comportamiento ha resultado ser, en términos de consumo, muy diferente al de las demás familias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es entonces que en los últimos cincuenta años pasamos del paradigma de la &amp;ldquo;familia Kodak&amp;rdquo; al de la &amp;ldquo;familia Photoshop&amp;rdquo;. Es decir, si en un momento era el cuadro familiar tradicional, padre, madre, hijos, todos como en foto de anuncio de revista, ahora pasamos al de una familia dinámica en la que hay que estar adaptando las fotos familiares, agregando a la foto el recorte de los miembros que no están presentes físicamente en el momento del evento o celebración, o borrando los que han dejando de formar parte de la misma. La familia a dejado de ser una composición estática para pasar a ser un sistema dinámico.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy una invención de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy lo que mi mente quiere que sea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una definición de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una invención de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es lo que mi mente quiere que sea.Soy consecuencia de mis procesos mentales, de la mente-máquina, de la mente-movimiento, de la mente-viento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, lo que soy es siempre frágil: depende de la mente, de sus estados, tribulaciones, colores, neurosis&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es fácil creer que soy una realidad que mi mente percibe cuando soy una entidad que mi mente crea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un planeta existe independientemente de que lo perciba la mente. Más aún, un planeta existe aún si no existe una mente que lo perciba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero yo no soy sin mente por la sencilla razón de que no soy en realidad, soy en la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi mente me ha hecho creer que soy real. Y no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy un engaño de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy una ilusión de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una ilusión de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es un engaño de la mente.Si mi mente se agita, enreda y desdibuja, soy agitado, enredado y desdibujado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente se enoja, maldice y odia, “Soy” es enojo, maldición y odio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente se calma y pone feliz, soy calmo y feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente es quieta, pacífica y amable, “Soy” es quieto, pacífico y amable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Soy al que molestan, hacen enojar, sufrir&amp;hellip; »
Pero no pueden molestar, hacer enojar, sufrir a “Soy” porque “Soy” no existe, es un producto de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darse cuenta de que “Soy” no existe, de que no hay “Soy” es darse cuenta de que no soy a quien molestan, hacen enojar, sufrir&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no soy, los problemas tampoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;(Estas son variaciones libres sobre los primeros fragmentos del Dhammapada —específicamente el famoso capítulo primero, fragmentos del uno al cinco—. En su oportunidad, reescribir un texto con nuestras propias palabras ayuda a entenderlo mejor. Ese fue el objetivo de este ejercicio.)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los polígonos siempre ven la vida desde muy diversos ángulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los fractales son muy sinceros ya que dan la misma imagen de lejos que de cerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hipotenusos son los que no pueden vivir sin compararse con los vecinos catetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los topológicos siempre tienen hecho nudo sus sentimientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los parabólicos por más que se levantan moralmente terminan cayendo por fuerza de gravedad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre borroso</title>
      <link>/el-hombre-borroso/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-hombre-borroso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estoy imaginando un mundo que no puedo narrar. Un hombre cuya mente no es decifrable. Puedo describirle en un momento, en un instante, en un corte de tiempo, pero su dinamismo impide fijarlo y entenderlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como intento de descripción fotográfico tendría un retrato que se vería &amp;ldquo;movido&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagínese, pues, un hombre borroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su entorno parece en menor movimiento. A ratos, tal vez, casi suspendido. Pero al ser un mundo en torno a nuestro personaje, esa detención es muy engañosa. Pura ilusión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por limitaciones epistemológicas, la mente busca identificar aquello que permanece, aquello que no contradice al hombre a lo largo del tiempo. Al hombre y a su mundo. Eso de su yo que no deja de ser yo. Le pongo un nombre, le califico. Ese hombre es ahora bueno, malo, listo, torpe, hábil, o lo que vea en él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está bien. Sirva ello para poder avanzar en el conocimiento. Sirva, sobre todo como un mecanismo de sobreviviencia en el que mi instinto me obliga a medir el peligro en el otro, determinarlo, almacenar el conocimiento y no perder energía estudiándolo una vez más a cada
instante que lo vea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es, tomé una fotografía de mi personaje en donde sale borroso porque se movió durante el disparo del obturador, con un fondo un poco más claro pero borroso al fin y al cabo, y guardé la impresión en el archivero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo puedo esperar decir que lo conozco si la próxima vez que lo vea uso esa misma fotografía para identificar quien es?
Toda identificación, o mejor, todo proceso de identificación es astigmático.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El bibliomante</title>
      <link>/el-bibliomante/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2005 02:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-bibliomante/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Debería decir que creo en la bibliomancia, no porque crea que cualquier libro en cualquier hoja al azar puede responder a una pregunta formulada, sino por que aún sin plantearme si creo o no, soy un practicante de la misma. Me explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leo poco. Muy poco. Casi nada. No creo haber completado la lectura de unos diez libros en toda mi vida. Bueno, tal vez pudiera agregar algunos leídos por accidente o por encargo. Ya saben, esas lecciones semanales en algún curso equis o esa obligación con el maestro de literatura del colegio. Pero a pesar de ser libros leídos no los cuento como tales. Creo que sin voluntad no hay lectura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Son, entonces, no mas de diez. Fuera de eso soy un lector fragmentario. No, no de fragmentos sino fragmentario. Es decir, hago mi lectura en fragmentos. Cuando quiero leer -busco algo que me acompañe en una sala de espera, voy al baño, o simplemente por pasar el tiempo- tomo al azar algún libro de la biblioteca, lo abro igualmente en cualquier página, elijo algún párrafo y leo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces es sólo una frase, a veces el párrafo entero. Muy rara vez la página. Ya lo he dicho, leo poco, muy poco. Pero leo muy, pero muy bien. A profundidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leer fragmentariamente requiere de mucho trabajo mental, imaginación incluida. Por eso es que se puede decir que he leído muchos libros, pero no completos. Y aquellos diez libros completos que he mencionado casi los puedo decir de memoria. Los leí hace tiempo. No creo que ahora pudiera volver a leer un libro completo. Mis hábitos actuales me lo impiden. Mi lectura es vertical. Lo que he leído o llego a leer es atendido con suma atención y comprensión. Mientras leo, toda mi mente está concentrada en ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Leo pero parece que no leo. Es muy común que lea la frase y levante la vista: estoy repitiéndola en mi cabeza, despacio, aprehendiendo cada palabra y su combinación con las otras. Reflexiono sobre lo leído con toda calma y tranquilidad. No es raro que una frase me dure días. Mi marca personal es con aquella frase de apertura a El Amor en los Tiempos del Cólera de García Márquez: “Era inevitable, el olor de las almendras amargas le recordaba siempre el destino de los amores contrariados.” No leí nada más en seis meses. Esa frase, con toda su sonoridad, replicaba en los laberintos de mi cerebro. Por supuesto que desde entonces no he vuelto a tomar ese libro. Una frase más como esa y podría dejar de leer el resto de mi vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El único libro que he leído una y otra vez; el único que puede considerarse mi Biblia, es el diccionario. La lectura a profundidad le requiere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La cuestión no pasaría a mayores de no ser porque escribo y hago investigación. Investigación académica y periodística. Uso referencias. Sí, citas y demás. Desde hace veinte años que tengo estos hábitos de lectura he escrito unos cincuenta o sesenta ensayos y artículos por diversos motivos y para diferentes lectores. Universitarios, la mayoría. Los temas de los mismos son muy diversos. Han sido encargados igual para publicaciones científicas que literarias. Tanto para lectores universitarios como de suplemento semanal en diario local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todas mis citas y referencias no provienen de más que esos diez libros leídos y algunos fragmentos sueltos. No hay ni una veintena de autores ahí. Y nadie ha reclamado nunca nada. Tal vez nadie se ha dado cuenta de la pobreza en la diversidad y cantidad de lecturas. ¿La razón? Muy sencillo: unas cuantas ideas rigen el mundo y están contenidas en no más de diez libros (al azar, casi pueden elegirlos al azar). El resto radica en conocer esos libros y sus ideas a fondo, y en la capacidad de asociar cosas o temas aparentemente disímiles entre sí. Eso es todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso se puede decir que soy un bibliomante: con las combinaciones adecuadas y la mente dispuesta cualquier libro contesta a cualquier pregunta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El escriba de los mil rostros</title>
      <link>/el-escriba-de-los-mil-rostros/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2005 03:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-escriba-de-los-mil-rostros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Quién soy yo? Soy el escriba, el escribiente. Soy quien espera sus últimas palabras. Soy el que escribe siempre parafraseando a los otros, a los que he leído, a los que he escuchado. Soy una hoja en blanco que espera el rastro de tinta sobre su piel. Soy la pluma, el lápiz, la plumilla, el bolígrafo, el teclado. Soy la palabra, soy la frase.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy quien piensa que todo texto puede ser escrito, reescrito, editado, retocado. “No tocar” dice en los museos. “No rayar” dice en los libros de modo latente a través de los maestros de escuela y los abuelos de la familia. “¿Y por qué?” pregunta el inocente, el filósofo. Los museos deberían ser para tocar o no ser. Los libros, los textos, deberían ser para rayar, sobrescribir, subrayar, tachar, completar, o no ser. ¿Para que ser si no se puede dejar de ser?
Soy quien escribe y no puede dejar de preguntarse por qué escribe. Soy quien escribe y se pregunta cómo escribe. Soy quien escribe y se pregunta quién escribe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el escritor que no lee. Soy el escritor que le interesa más la escritura que la lectura. Ni siquiera me leo a mí mismo. Mi trabajo ideal es escribir y enviar por correo mis textos a un editor o agente que reciba y publique. Dejemos a él la labor de leer, releer, editar, corregir y demás pasos que impliquen la lectura. A mi me interesa solo escribir. Si Borges se consideraba un buen lector muy por encima de ser un escritor, yo soy el opuesto del escritor borgiano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el escritor que antes de escribir, lee. Como Aquiles en carrera contra la tortuga, nunca llegaré a la meta del texto escrito porque antes que escribir siempre habrá algo para leer. Soy un lector que de vez en vez intenta dejar de serlo escribiendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el que escribe sin escribir. El que planea toda su vida escribir una novela, un ensayo, un libro, y termina siempre escribiendo que lo va a escribir pero no lo escribe. Soy el que escribe índices, el que escribe escaletas, el que apunta frases, hace listas, registra personajes, apunta lugares, toma nota de ideas. Pero definitivamente nunca escribirá ese texto al que apuntan todos los planes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el escribiente lector. Soy el que no puede dejar de leer ninguna línea, incluidas sus propias líneas. Apenas termino de escribir una frase, un grupo de palabras, éstas me hechizan y me hacen leerlas. Las leo una y otra vez. Las pienso, las medito. A veces incluso corrijo. Al final, lo que escribo es mucho menos que lo que leo. Mi producción es lenta. Me cuesta trabajo avanzar en mis oraciones sin regresar a ellas como lector.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el reescritor. Debería de hecho diferenciarse claramente a un escritor de un reescritor. Los reescritores no dejamos de corregirnos, de extendernos, de ampliarnos, de recortar, de resumir, de acomodar mejor nuestras palabras, de sacar uno y otro borrador sobre el mismo tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy escritor de un solo texto. Empezó con mis primeras letras hace ya una vida. Terminará con mis últimas palabras. No hay partes, no hay capítulos, no hay artículos, ensayos, cuentos independientes. Todo lo que he escrito es único e indivisible. De publicarse tendría que ser una enciclopedia. Habría que incluir exámenes y trabajos escolares, memos y actas del trabajo, cartas y recados. Ese será mi testimonio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el fragmentario. Cada pausa entre párrafos, cada cambio de página, cada ligero cambio en la historia narrada o en la idea expuesta, es para mí un texto diferente. No soy el mismo de ayer ni el mismo de hace un minuto. No seré yo idéntico al yo de mi futuro. Cada uno de los fragmentos que escribo pertenece a diferentes personas, son de autores independientes. Por lo tanto son textos sueltos, cada uno único e irrepetible.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el escritor neurótico. Escribir es lo mejor y peor que me puede pasar. Vivo obligado a satisfacer un placer que reniego como mío plenamente. Creo que de algún modo este don me ha sido dado y con el su sino, su castigo. Es doloroso escribir pero vale la pena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy el escritor erótico. No me cuestiono la escritura, simplemente la disfruto. Me llena, Cuando me doy cuenta ya estoy sintiendo y gozando las palabras que se rozan unas a otras para formar pequeños orgasmos que llevan a grandes clímax. Y luego otra vez, gustoso, vuelvo a escribir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy un escritor aislado. Escribo para mí y yo soy mi primer y último lector. La publicación o el dar a conocer un texto es un mero accidente. Cuando escribo no pienso en eso. A veces ni siquiera pienso en ello cuando el texto está terminado. Simplemente un día alguien me pregunta sobre algo o me requiere algún material sobre algún tema o género. Si lo tengo se lo doy. No me importa que alguien más me lea pero no es mi interés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy un lector que no puede dejar pasar una frase sin leerla en voz alta al amigo o a la amante. Escribir es comunicar, ¿sino, para qué? Doy a leer mis borradores, mis primeras versiones, busco la más amplia audiencia de lectores. Me interesa mucho su opinión, sus comentarios. Escribo para los demás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escribir no es para mí, comunicar. Es registrar, es dar seguimiento al pensamiento e impulsarlo. Escribir está más cercano al cálculo: requiere de un pizarrón de apoyo. No creo en el poder de comunicación del texto. Eso no es para mí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda escritura es para comunicar. Toda escritura tiene un lector ideal o imaginario en la mente de quien escribe. Yo soy el escritor que tiene presente todo el tiempo a sus lectores. Desde una carta hasta un libro filosófico, todos tienen un lector a quien van dirigidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No soy un escritor, soy los escritores: mi nombre es legión.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generación zapping, generación copy-paste</title>
      <link>/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2005 02:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; es la acción de cambiar de un canal de televisión a otro con el control remoto. Generalmente el cambio se da rápido y con el fin de explorar la programación de los diferentes canales con que cuente dicho televisor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mejor dicho, eso era el &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt;. Hoy, el &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; es una cultura y el rasgo esencial que marca una generación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ver televisión implica casi necesariamente hacer &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt;. Pero hacer &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; no implica ver televisión. Hay quien se sienta frente a la tele con el único objetivo de &amp;ldquo;zappear&amp;rdquo;. De antemano, este tipo de audiencia sabe que no verá un programa, serie policiaca, noticiario o partido de futbol. No le interesa. Se ha acercado a la caja de cristal con el único fin de ver “que hay en ella”, así, en lo general. Ningún programa en específico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La tensión nerviosa, el estrés y la ansiedad urbana juegan un papel fundamental en este proceso. Apretar una y otra vez el botón “+”, “siguiente”, “next” o “&amp;gt;” es un acto de liberación, de relajación. Éste acto motor se sincroniza con la psique causando que los ojos también hagan su propio &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sí, hay un &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; en el cambio de canal y hay otro &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; en el cambio de punto focal. El telespectador zappea de un lado a otro de la pantalla leyendo, explorando la imagen, saltando de un punto a otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La relajación se da poco a poco. En un principio los cambios de canal pueden estar en el orden de diez a quince por minuto. Hacia el final puede alcanzar la parsimónica frecuencia de cuatro a nueve por minuto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(A diferencia del aceleramiento en la frecuencia que tiene el sexo, en el &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; no hay clímax. Esto lo puede hacer muy frustrante.)
La interfaz es el mensaje. La percepción de la interfaz genera conocimiento. Toda interfaz abre posibilidades de estructuración y manejo de información. Aprender a usar una interfaz es volver a la educación infantil: aprender a usar la plastilina o arcilla y descubrir que el mundo puede ser modelado. Recortar, pegar para aprender que el mundo puede ser compuesto. Resolver el rompecabezas y descubrir que el mundo puede ser armado. Enseñarse a dibujar y maravillarse de poder convertir el mundo en trazos de lápiz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El adolescente aprendió a zappear en la televisión y ahora quiere zappear al mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La manera en que nuestro cerebro aprende a manejar la información con una interfaz hace que el cerebro cambie su manera tradicional de pensar. La interfaz nos presenta la información estructurada. Una vez que la información se va –porque esa información deja de servir– queda la estructura. La mente busca llenar la estructura con nueva información.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La generación del zapping se acostumbró a zappear. Busca zappear en la realidad. Dominada la tele, aplica el &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; a todo. Zappea de un comic o tebeo a otro tan pronto el personaje de uno comienza a no gustarle; zappea entre libros porque lo nuevo ya no es &lt;i&gt;Entrevista con el Vampiro&lt;/i&gt; sino &lt;i&gt;El Código Da Vinci&lt;/i&gt;; zappea entre novias o novios, lo importante es conocer gente; zappea entre música, bandas de rock y géneros, como la programación de MTV; zappean sus intereses y ayer quiere irse de aventura fuera del país y mañana prefiere seguir en casa de los padres; la moda es el &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; del consumo: ropa, zapatos, accesorios, inutilidades…
El zappeador ha aprendido que cuando algo no le gusta hay que cambiar. Basta un botón y lo que está ante sus ojos desaparece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Gran parte de la información presentada a través de los medios de comunicación masivos tradicionales (radio, televisión, cine, diarios, revistas) ya ha hecho propias las maneras de percibir y conocer de esta generación del &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; cultivada desde los ochenta. Los programas de televisión, por ejemplo, intentan hacer el &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; dentro del mismo programa, saltando de una información a otra, cambiando de conductores o personajes cada minuto, haciendo llorar antes de un comercial y provocando risas al regreso. Intentan ser muchos programas en uno solo para satisfacer la necesidad de cambio en las nuevas generaciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Decíamos de jóvenes que “cambiábamos de canal” cuando una plática dejaba de hablar de futbol y empezaba a comentar la nueva película.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero hoy aparece una nueva generación por un nuevo fenómeno de comunicación masiva y la interfaz que la presenta. Es la generación del “&lt;i&gt;click and drag&lt;/i&gt;” o “&lt;i&gt;click&lt;/i&gt; y arrastrar”, del “&lt;i&gt;copy and paste&lt;/i&gt;” o copiar y pegar, del “&lt;i&gt;undo&lt;/i&gt;” o deshacer, de “&lt;i&gt;windows&lt;/i&gt;” o ventanas, de los “&lt;i&gt;links&lt;/i&gt;” o ligas, de los emoticones, del “&lt;i&gt;zoom in/out&lt;/i&gt;”, del reiniciar, recargar, de la memoria RAM, del disco duro, Google…
Dice un joven con respecto a otro que cuando habla parece divagar demasiado y no llegar a nada: “a este tipo se le degrada el sistema; a veces me dan ganas de darle un Control+Alt+Supr para reiniciarlo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nos cuenta otro joven después de cometer un error irreparable sobre la hoja de papel: “al meter la pata quise darle “&lt;i&gt;undo&lt;/i&gt;” o deshacer pero me dí cuenta que con el papel y las tijeras no se puede”. (Esto lo he escuchado por terceras personas sobre embarazos no deseados pero me resisto a creerlo.)
Uno mas cuenta: “cuando vi que había una puerta al fondo del pasillo me dieron ganas de darle &lt;i&gt;click&lt;/i&gt; para que se abriera y ver que había adentro pero no se pudo y tuve que hacerlo directamente con mis manos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos medios masivos tradicionales comienzan a adaptarse a los requerimientos de la nueva generación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Unos dan opción a la versión digital, anuncian su página web “donde podrá encontrar más información al respecto” (diarios, periódicos); otros crean rutas y patrones similares a un viaje virtual de inmersión similar a un juego de Playstation o Xbox (en ello empieza a aparecer una nueva crónica periodística que vale la pena analizar con detalle); fragmentan los contenidos y buscan hacer módulos o unidades autocontenidas, léxicas, que pueda uno ver o leer sin necesidad de tener demasiados antecedentes (escenas dentro de series de televisión que puede uno disfrutar sin saber nada sobre el programa, secuencias dentro de películas que son como cortometrajes dentro del largometraje); hacen mil y un referencias a mil y un fuentes informativas de mil y un maneras (&lt;i&gt;Los Simpson&lt;/i&gt; y su interminable red de relaciones con otras series, películas o con ellos mismos); programas “&lt;i&gt;multitask&lt;/i&gt;” o multitarea en los que dos o tres eventos pasan de modo simultáneo (en los deportes esto empieza aunque los &lt;i&gt;realities&lt;/i&gt; ya lo dominan).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El receptor del mensaje de la interfaz es también su mejor emisor. La generación del &lt;i&gt;zapping&lt;/i&gt; es la que está ahora haciendo radio, cine y tele. La generación del &lt;i&gt;copy-paste&lt;/i&gt; empieza a ocupar los escaños de producción, dirección y creación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Empezamos a vivir la era de los nuevos zapperos: la generación del los copypasteros, linkeadores, googleadores…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La carta dialéctica</title>
      <link>/la-carta-dialectica/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2004 02:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/la-carta-dialectica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Empecé por escribirme una carta muy breve. Me hice algunas preguntas muy generales e intenté explicar algunas metáforas fundamentales. Fui didáctico: no quise dejar de entenderme. Filosófico no, más bien paideico. Escrita con rigor protocolario, la firme y envié.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdad, nunca pensé tener una respuesta tan rápida y extensa, pero me contesté al tercer día. Me extrañó el tono y las licencias poéticas. Tardé en entender las ironías y resolver las paradojas. Algunas palabras que ya no usaba desde hace décadas me recordaron las adolescencias perdidas. Las oposiciones provocaban mis ideas. ¡Vaya aforismos y acertijos!
La leí y releí con mucho cuidado antes de contestarla. Al escribir la nueva epístola quería sorprenderme y no dejar lugar a dudas. Aproveche el perfecto conocimiento que tenía sobre mi interlocutor para atajar todas sus premisas. Busqué cada término en el diccionario para evitar malentendidos y eufemismos. El día que por fin metí la misiva en el buzón no sabía por qué me temblaba la mano y me sudaba la frente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La espera fue terrible. No podía imaginar réplica. Daba vueltas y vueltas por el cuarto dándole vueltas y vueltas a las letras. ¿Había logrado callarme para siempre?
Al día siguiente desperté y ya había correspondencia. La leí toda y de golpe: todos y cada uno de los puntos habían sido cuestionados. El estilo mejoraba, la escritura se perfeccionaba y las ideas evolucionaban. Volví de inmediato al escritorio a buscar tinta y papel. Quería responderme cuanto antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eso fue hace veinte años. Hoy tengo que cambiarme de departamento: las cartas que envío y recibo llenan ya mis habitaciones. Necesito espacio.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura del geómetra</title>
      <link>/la-escritura-del-geometra/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2004 04:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/la-escritura-del-geometra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La escritura de Euclides en sus Elementos: clara, precisa, esencial. Euclides funda (mucho más que el mismísimo Aristóteles) la escritura de la lógica, de la ciencia, de la matemática.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es una escritura aforística, pero a diferencia del aforismo al que le es inseparable cierta retórica y poética, los aforismos de Euclides son de cierto “grado cero” en su estilo. Lo que comparte con aquéllos es la impresión que dejan en el lector de ser ideas previamente masticadas y reflexionadas hasta el cansancio por el pensador. Sólo hasta que la frase se define en la mente, pasa a ser escrita. De estos pensamientos podemos leer una dosis concentrada de la idea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toda escritura verdaderamente original funda formas, figuras, tropos, géneros: las frases del matemático de Alejandría se renombran en axiomas, teoremas, principios…
Y sin embargo, cierta narratividad en la exposición de la deducción en los Elementos los hacen parecer, no una representación del razonamiento euclidiano, sino una vista en vivo u “online” de lo que pasaba en el cerebro del geómetra al momento de sus demostraciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso el grado cero no existe: aún en una sentencia lógica hay pasión, estilo, desvío y falta de ingenuidad e inocencia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los pájaros</title>
      <link>/los-pajaros/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/los-pajaros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;A esta hora de la mañana escucho a los pájaros cantar mientras amanece.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Alguien sabe por qué cantan?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Pronostican el día que empieza? ¿Se despiertan entre ellos? ¿Con la luz se vuelven vulnerables a sus depredadores y se alertan: “¡Atención, atención! ¡Peligro, peligro!”?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O tal vez lo que escucho no es un canto: están llorando, gritando, gruñendo, lo que quieren es seguir dormidos, detener el tiempo: están orando, maldiciendo o pidiendo al dios de los pájaros que la barbarie del día nunca inicie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya amaneció. Siguen orando.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>