<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Favoritos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.com/categories/favoritos/</link>
    <description>Recent content in Favoritos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 05 Oct 2014 20:19:10 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/categories/favoritos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Las pérdidas de Lázaro y Kisa</title>
      <link>https://adolforismos.com/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2014 20:19:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</guid>
      <description>Jesús de Nazaret devuelve a la vida a Lázaro diciéndole &amp;ldquo;¡Lázaro, ven afuera!&amp;rdquo;. En una primera lectura del evangelio parece una simple historia cuyo objetivo es mostrar la capacidad de hacer milagros del llamado hijo de dios. Revivir a un muerto parece la mejor señal de que este hombre es la palabra, el verbo o el logos, encarnado. En una primera lectura, la resurrección de los muertos es tomada de un modo demasiado literal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ulises y el arte de resistir tentaciones</title>
      <link>https://adolforismos.com/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2012 12:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</guid>
      <description>Como ya se ha dicho, los Juegos Olímpicos en Londres terminan mañana con la ceremonia de clausura. Una de las secuelas que traen consigo este tipo de eventos, es el entusiasmo de la audiencia por practicar los diferentes deportes que estuvieron admirando. El fin de semana pasado, por ejemplo, mi esposa y yo veíamos a un par de jovencitas practicar el tiro con arco en el parque de la colonia, seguramente alentadas por el desempeño de las mexicanas Aída Román y Mariana Avitia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un experimento contra el tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</guid>
      <description>Hoy vamos a hablar de un experimento que se hizo para viajar en el tiempo, para ir al pasado y ser joven otra vez. Dicen que ser joven es cuestión de actitud y para muestra el japonés Hiroshi Hoketsu, que según me entero, a sus 71 años practica la doma clásica y está compitiendo en estas olimpiadas en Londres.
Pues bien, el experimento psicológico del que les voy a hablar es tan interesante que ya la BBC hizo un reality basado en él y alguna productora ya tiene los derechos para la película.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro de los taxistas de Londres</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 12:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</guid>
      <description>Mucho se está hablando, y mucho más se hablará en los días siguientes, sobre la ciudad de Londres. Hoy les voy a contar una historia sobre uno de los atractivos de esta hoy sede olímpica, que más ha llamado la atención de los científicos en los últimos seis años, entre otras cosas, porque está ligado a uno de los descubrimientos quizás más importantes en la historia de la humanidad. Les voy a platicar del cerebro de los taxistas londinenses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rostro de los otros: marcianos que no lo parecen y americanos que no lo son</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2012 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</guid>
      <description>Estados Unidos amanece de luto otra vez. Y por más que se antoja una reflexión al hecho que lo provoca, dejaremos eso para cuando la distancia de los días permita un análisis más profundo. Sin embargo, hay dos mitos altamente relacionados con el país del norte que vale la pena recordar. Mitos con los que nuestra generación creció, la tuya y la mía, nacidos por ahí de finales de los sesenta y principios de los setenta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.com/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2012 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</guid>
      <description>Todavía hace cincuenta años o menos, la familia mexicana era una familia nuclear, abuelos, papá, mamá, hijos e hijas, que se iba extendiendo con los matrimonios de estos últimos, y la nueva generación de nietos.
Este paradigma de familia lo podemos ver muy claro más allá de las estadísticas, al revisar el típico cuadro fotográfico en casa de los abuelos, ya sea en alguna mesa o en el álbum familiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.
Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.
Soy una invención de mi mente.
Soy lo que mi mente quiere que sea.
Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.
“Soy” es una definición de la mente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>https://adolforismos.com/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.
Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.
Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.
Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.
Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre borroso</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-hombre-borroso/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-hombre-borroso/</guid>
      <description>Estoy imaginando un mundo que no puedo narrar. Un hombre cuya mente no es decifrable. Puedo describirle en un momento, en un instante, en un corte de tiempo, pero su dinamismo impide fijarlo y entenderlo.
Como intento de descripción fotográfico tendría un retrato que se vería &amp;ldquo;movido&amp;rdquo;.
Imagínese, pues, un hombre borroso.
Su entorno parece en menor movimiento. A ratos, tal vez, casi suspendido. Pero al ser un mundo en torno a nuestro personaje, esa detención es muy engañosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El bibliomante</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-bibliomante/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2005 02:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-bibliomante/</guid>
      <description>Debería decir que creo en la bibliomancia, no porque crea que cualquier libro en cualquier hoja al azar puede responder a una pregunta formulada, sino por que aún sin plantearme si creo o no, soy un practicante de la misma. Me explico.
Leo poco. Muy poco. Casi nada. No creo haber completado la lectura de unos diez libros en toda mi vida. Bueno, tal vez pudiera agregar algunos leídos por accidente o por encargo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El escriba de los mil rostros</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-escriba-de-los-mil-rostros/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2005 03:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-escriba-de-los-mil-rostros/</guid>
      <description>¿Quién soy yo? Soy el escriba, el escribiente. Soy quien espera sus últimas palabras. Soy el que escribe siempre parafraseando a los otros, a los que he leído, a los que he escuchado. Soy una hoja en blanco que espera el rastro de tinta sobre su piel. Soy la pluma, el lápiz, la plumilla, el bolígrafo, el teclado. Soy la palabra, soy la frase.
Soy quien piensa que todo texto puede ser escrito, reescrito, editado, retocado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generación zapping, generación copy-paste</title>
      <link>https://adolforismos.com/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2005 02:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</guid>
      <description>El zappinges la acción de cambiar de un canal de televisión a otro con el control remoto. Generalmente el cambio se da rápido y con el fin de explorar la programación de los diferentes canales con que cuente dicho televisor.
O mejor dicho, eso era el zapping. Hoy, el zappinges una cultura y el rasgo esencial que marca una generación.
Ver televisión implica casi necesariamente hacer zapping. Pero hacer zappingno implica ver televisión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La carta dialéctica</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-carta-dialectica/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2004 02:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-carta-dialectica/</guid>
      <description>Empecé por escribirme una carta muy breve. Me hice algunas preguntas muy generales e intenté explicar algunas metáforas fundamentales. Fui didáctico: no quise dejar de entenderme. Filosófico no, más bien paideico. Escrita con rigor protocolario, la firme y envié.
La verdad, nunca pensé tener una respuesta tan rápida y extensa, pero me contesté al tercer día. Me extrañó el tono y las licencias poéticas. Tardé en entender las ironías y resolver las paradojas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura del geómetra</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-escritura-del-geometra/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2004 04:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-escritura-del-geometra/</guid>
      <description>La escritura de Euclides en sus Elementos: clara, precisa, esencial. Euclides funda (mucho más que el mismísimo Aristóteles) la escritura de la lógica, de la ciencia, de la matemática.
Es una escritura aforística, pero a diferencia del aforismo al que le es inseparable cierta retórica y poética, los aforismos de Euclides son de cierto “grado cero” en su estilo. Lo que comparte con aquéllos es la impresión que dejan en el lector de ser ideas previamente masticadas y reflexionadas hasta el cansancio por el pensador.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los pájaros</title>
      <link>https://adolforismos.com/los-pajaros/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/los-pajaros/</guid>
      <description>A esta hora de la mañana escucho a los pájaros cantar mientras amanece.
¿Alguien sabe por qué cantan?
¿Pronostican el día que empieza? ¿Se despiertan entre ellos? ¿Con la luz se vuelven vulnerables a sus depredadores y se alertan: “¡Atención, atención! ¡Peligro, peligro!”?
O tal vez lo que escucho no es un canto: están llorando, gritando, gruñendo, lo que quieren es seguir dormidos, detener el tiempo: están orando, maldiciendo o pidiendo al dios de los pájaros que la barbarie del día nunca inicie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El traje nuevo del emperador: ¿cuento o falacia?</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-traje-nuevo-del-emperador-cuento-o-falacia/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2002 03:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-traje-nuevo-del-emperador-cuento-o-falacia/</guid>
      <description>El cuento “El traje nuevo del emperador” de Hans Christian Andersen ha sido explotado como alegoría política hasta el cansancio. Representa a la autoridad necia y estúpida; al pueblo, gente o sociedad que se deja llevar por lo que dicen los demás; a los políticos, burócratas o líderes que prefieren sostener una mentira antes de ser considerados tontos; a una combinación cruzada entre los sujetos y predicados de los enunciados anteriores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El todo</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-todo/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2002 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-todo/</guid>
      <description>Siempre hay un riesgo en tratarlo todo como un todo.
Todo lo que podamos decir del todo es una falacia. Hay algo que no es posible incluir dentro de ese gran conjunto. O por lo menos, existen elementos del conjunto que aparecen cercanos a los bordes. A veces incluso en el borde mismo.
Mientras nos mantenemos en el nivel de las categorías, divisiones, clases, especies, grupos, áreas, no hay problema. En tanto haya una categoría junto a la que intentamos definir, siempre existirá la posibilidad de enviar las excepciones al vecindario de al lado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lectura vertical: Remedio contra el exceso de información</title>
      <link>https://adolforismos.com/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2002 04:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</guid>
      <description>¿Existe algún remedio contra el exceso de información? Vamos por partes. De entrada, a veces me pregunto por qué no podríamos vivir día a día sin tanta información proveniente de diversas fuentes elegidas por nosotros: radio, periódico, libros, revistas, televisión, correo, correo electrónico, noticiarios web, blogs, listas de correo, periódicos en línea, etcétera, etcétera. Aquellas personas que por voluntad propia o por seguir el calendario toman vacaciones en el verano suelen “desconectarse” del mundo y darse cuenta de que no pasa nada si lo hacen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joseph Conrad: La paradoja del marino sedentario</title>
      <link>https://adolforismos.com/joseph-conrad-la-paradoja-del-marino-sedentario/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2002 03:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/joseph-conrad-la-paradoja-del-marino-sedentario/</guid>
      <description>No cabe la menor duda de existen tantas versiones de un libro como lectores del mismo. Se celebran los cien años de la publicación de El corazón de las tinieblas y leo algunos ensayos en El País. ¡Caray!, cada quién ha leído un libro diferente. Y por supuesto yo he leído a otro Conrad.
Siempre me ha parecido un tremendo acto de egoísmo menospreciar la representación de una novela en el cine o en cualquier otro medio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El paraguas olvidado de Nietzsche</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2002 03:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</guid>
      <description>Ni Charles S. Pierce, Jacques Lacan, Ferdinand de Saussure, o Sócrates —por citar sólo algunos— dejaron obras escritas con sus principales ideas plasmadas en ellas. Los últimos tres deben a sus discípulos o estudiantes la recuperación de su pensamiento. El primero a sus manuscritos.
A Sócrates lo conocemos principalmente a partir de los textos de Platón; él no dejó ni una palabra escrita.
Uno de los libros que marca el nacimiento de la semiótica y el post-modernismo, el Curso de lingüística general, debe su nombre al hecho de que es la recopilación crítica de los apuntes de clase de los alumnos de Saussure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pasos de paloma: una vieja manera de hacer viajar al pensamiento</title>
      <link>https://adolforismos.com/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2002 03:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</guid>
      <description>Hegel es el último filósofo sistemático. Es decir, el intento por construir un pensamiento filosófico que contestara todas las preguntas, o al menos orientara el camino para responderlas. Friederich Nietzsche es el primer filósofo que critica todo sistema. De hecho, renuncia él mismo a construir uno. Su filosofía, como la de Platón, comparte territorios con la narrativa, la literatura, la música y la poesía.
Nietzsche va de lo fragmentario a lo aforístico; de la autorreferencia a lo hipertextual; de un ligero cambio de opinión hasta la contradicción absoluta; de un pensamiento pequeño y profundo hasta la “idea más alta”; del apunte al margen de su diario hasta el “libro para todos y para nadie”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camille Claudel o Las Formas del Deseo</title>
      <link>https://adolforismos.com/camille-claudel-o-las-formas-del-deseo/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2002 03:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/camille-claudel-o-las-formas-del-deseo/</guid>
      <description>Es ya de noche. Es el año de 1876. El Deseo, creador de todas las cosas, invade lentamente la habitación de una niña dormida, de catorce años apenas, llamada Camille Claudel. Penetra intempestivamente entre sus cobijas y recorre centímetro a centímetro la piel de su cuerpo. Explora cada uno de sus planos, ángulos y profundidades. Rastrea con su tacto cada uno de sus pliegues. Descubre volúmenes incipientes y curvas que apenas se forman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Archipiélago de la Memoria (fragmento)</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2002 03:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</guid>
      <description>Como todas las veces que se encontraba con el mar, llegó a su memoria la ya lejana noche de un invierno especialmente oscuro. Y es que el sabor a agua salada siempre le recordaba la despedida que se dan los amantes debajo de un farol a media calle.
Cuando fue marino, ¿cuántas veces no contempló el mar desde la barandilla en la cubierta del barco? ¿Cuantas veces no miró impasible la costa y sintió nostalgia de la tierra?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
