<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Artículos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.com/categories/art%C3%ADculos/</link>
    <description>Recent content in Artículos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Oct 2014 14:35:28 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/categories/art%C3%ADculos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La maldición del mono infinito</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-maldicion-del-mono-infinito/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2014 14:35:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-maldicion-del-mono-infinito/</guid>
      <description>Escribo esto en un café, directamente en la tableta electrónica. Ya lo he hecho antes, pero es la primera vez que lo hago sin un teclado externo. Escribir en la pantalla, una vez superando algunas cuestiones técnicas es relativamente práctico. Una experiencia distinta. Tal vez la escritura es diferente. Una gran ventaja que no hay que subestimar es la posibilidad de hacerlo sin necesidad de estar en un escritorio. Esto cambia no sólo por cuestiones técnicas y funcionales sino por el contexto que rodea a la escritura y el grado de formalidad de la misma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las pérdidas de Lázaro y Kisa</title>
      <link>https://adolforismos.com/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2014 20:19:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</guid>
      <description>Jesús de Nazaret devuelve a la vida a Lázaro diciéndole &amp;ldquo;¡Lázaro, ven afuera!&amp;rdquo;. En una primera lectura del evangelio parece una simple historia cuyo objetivo es mostrar la capacidad de hacer milagros del llamado hijo de dios. Revivir a un muerto parece la mejor señal de que este hombre es la palabra, el verbo o el logos, encarnado. En una primera lectura, la resurrección de los muertos es tomada de un modo demasiado literal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ésta es una película de zombies</title>
      <link>https://adolforismos.com/esta-es-una-pelicula-de-zombies/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2014 00:14:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/esta-es-una-pelicula-de-zombies/</guid>
      <description>Los zombies existen, pero su historia no es contada por los sobrevivientes lúcidos. En esta película de zombies, la trama se cuenta desde el punto de vista de los zombies mismos.
Como en aquella película en que los protagonistas descubren que lo que creían fantasmas son personas vivas y los únicos fantasmas son ellos mismos (no digo cual para evitar “spoilers”), siento decírselos, pero en esta película en la que somos personajes todos los días, nosotros somos los zombies.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Balada por una escritura moribunda</title>
      <link>https://adolforismos.com/balada-por-una-escritura-moribunda/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:15:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/balada-por-una-escritura-moribunda/</guid>
      <description>Y por otra parte, contrario a la facilidad de las redes sociales, creo que publicar un blog se ha vuelto muy complejo. Me refiero a publicar tu propio blog, no usar el servicio o plataforma de alguien más, que se vuelve lo mismo que publicar en Youtube o Twitter. Es cierto que los actuales sistemas de publicación, con los que uno es dueño y señor real del proceso, se han vuelto muy eficientes y cada día cuentan con más características.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El poder de los placebos y las palabras que los acompañan</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-poder-de-los-placebos-y-las-palabras-que-los-acompanan/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2012 11:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-poder-de-los-placebos-y-las-palabras-que-los-acompanan/</guid>
      <description>Desde hace tres años la noticia ha corrido como pólvora y lejos de apagar su fuego está empezando a tomar la proporción de fuegos artificiales en día de la independencia: los placebos están teniendo el mismo efecto que los medicamentos.
Los placebos, para quien no lo recuerde, son medicamentos falsos, medicamentos sin sustancias activas, de “mentiritas” decíamos de niños. Tienen diferentes usos, pero el más importante y el que inició el escándalo, es el que se les da para contrastarlos en pruebas de laboratorio con los medicamentos normales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estrés post-vacaciones? No te lo tomes personal</title>
      <link>https://adolforismos.com/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</guid>
      <description>Se terminan las vacaciones de verano y ya estamos en el regreso a clases. Esta es una de las temporadas del año con más cambios en nuestras vidas. Cambios que pueden ir desde lo cotidiano para algunos, como tener que levantarse más temprano, hasta mudanzas o viajes para otros. Todo cambio, por muy positivo que sea en el largo o mediano plazo, implica que las cosas a veces se salgan un poco de control.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ulises y el arte de resistir tentaciones</title>
      <link>https://adolforismos.com/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2012 12:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</guid>
      <description>Como ya se ha dicho, los Juegos Olímpicos en Londres terminan mañana con la ceremonia de clausura. Una de las secuelas que traen consigo este tipo de eventos, es el entusiasmo de la audiencia por practicar los diferentes deportes que estuvieron admirando. El fin de semana pasado, por ejemplo, mi esposa y yo veíamos a un par de jovencitas practicar el tiro con arco en el parque de la colonia, seguramente alentadas por el desempeño de las mexicanas Aída Román y Mariana Avitia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un experimento contra el tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</guid>
      <description>Hoy vamos a hablar de un experimento que se hizo para viajar en el tiempo, para ir al pasado y ser joven otra vez. Dicen que ser joven es cuestión de actitud y para muestra el japonés Hiroshi Hoketsu, que según me entero, a sus 71 años practica la doma clásica y está compitiendo en estas olimpiadas en Londres.
Pues bien, el experimento psicológico del que les voy a hablar es tan interesante que ya la BBC hizo un reality basado en él y alguna productora ya tiene los derechos para la película.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro de los taxistas de Londres</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 12:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</guid>
      <description>Mucho se está hablando, y mucho más se hablará en los días siguientes, sobre la ciudad de Londres. Hoy les voy a contar una historia sobre uno de los atractivos de esta hoy sede olímpica, que más ha llamado la atención de los científicos en los últimos seis años, entre otras cosas, porque está ligado a uno de los descubrimientos quizás más importantes en la historia de la humanidad. Les voy a platicar del cerebro de los taxistas londinenses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rostro de los otros: marcianos que no lo parecen y americanos que no lo son</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2012 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</guid>
      <description>Estados Unidos amanece de luto otra vez. Y por más que se antoja una reflexión al hecho que lo provoca, dejaremos eso para cuando la distancia de los días permita un análisis más profundo. Sin embargo, hay dos mitos altamente relacionados con el país del norte que vale la pena recordar. Mitos con los que nuestra generación creció, la tuya y la mía, nacidos por ahí de finales de los sesenta y principios de los setenta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.com/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2012 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</guid>
      <description>Todavía hace cincuenta años o menos, la familia mexicana era una familia nuclear, abuelos, papá, mamá, hijos e hijas, que se iba extendiendo con los matrimonios de estos últimos, y la nueva generación de nietos.
Este paradigma de familia lo podemos ver muy claro más allá de las estadísticas, al revisar el típico cuadro fotográfico en casa de los abuelos, ya sea en alguna mesa o en el álbum familiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiempos muertos, tiempos vivos</title>
      <link>https://adolforismos.com/tiempos-muertos-tiempos-vivos/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jun 2012 11:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/tiempos-muertos-tiempos-vivos/</guid>
      <description>Cómo explicarnos que hace no mucho tiempo había momentos durante el día en que no había nada que hacer. Absolutamente nada. Esos que llamábamos tiempos muertos.
Recordemos, muchas veces esos momentos nos sucedían esperando en la cola del banco, o en una esquina, en el cruce de una calle, mientras llegaba nuestra cita, que a diferencia de ahora, no tenía celular para avisarnos que venía retrasada, por lo que había que esperar y esperar, no fuera a ser que se le hubiera hecho tarde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poder y palabra</title>
      <link>https://adolforismos.com/poder-y-palabra/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2005 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/poder-y-palabra/</guid>
      <description>Hay en las palabras algo de veneno y remedio; y en el que sabe pronunciarlas, hay algo de brujo o médico.
Por “palabras” entendamos “frase”, porque es ésta última la unidad fundamental del lenguaje.
¿Qué tiene la frase que embruja? ¿Qué tiene la frase que cura? La frase es un objeto de poder con vida propia: tótem, altar o libro de la ley existe lejos y fuera de quien lo hace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre que confundió un documento impreso con su metáfora digital</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-hombre-que-confundio-un-documento-impreso-con-su-metafora-digital/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2005 02:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-hombre-que-confundio-un-documento-impreso-con-su-metafora-digital/</guid>
      <description>Estoy en el autobús rumbo a casa después de todo un día frente a la pantalla de la computadora escribiendo, leyendo, haciendo consultas, navegando, leyendo correos… Voy leyendo un artículo impreso directamente de la página web donde lo encontré. El formato y diseño es el mismo que tenía en pantalla, sus ligas, sus flechas, botones, menús… Al leer el artículo impreso en cuestión y llegar al final del texto aparece un pequeño cuadro a modo de botón que dice “cerrar”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El bibliomante</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-bibliomante/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2005 02:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-bibliomante/</guid>
      <description>Debería decir que creo en la bibliomancia, no porque crea que cualquier libro en cualquier hoja al azar puede responder a una pregunta formulada, sino por que aún sin plantearme si creo o no, soy un practicante de la misma. Me explico.
Leo poco. Muy poco. Casi nada. No creo haber completado la lectura de unos diez libros en toda mi vida. Bueno, tal vez pudiera agregar algunos leídos por accidente o por encargo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El escriba de los mil rostros</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-escriba-de-los-mil-rostros/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2005 03:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-escriba-de-los-mil-rostros/</guid>
      <description>¿Quién soy yo? Soy el escriba, el escribiente. Soy quien espera sus últimas palabras. Soy el que escribe siempre parafraseando a los otros, a los que he leído, a los que he escuchado. Soy una hoja en blanco que espera el rastro de tinta sobre su piel. Soy la pluma, el lápiz, la plumilla, el bolígrafo, el teclado. Soy la palabra, soy la frase.
Soy quien piensa que todo texto puede ser escrito, reescrito, editado, retocado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escribir es recorrer laberintos en busca de minotauros</title>
      <link>https://adolforismos.com/escribir-es-recorrer-laberintos-en-busca-de-minotauros/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2005 04:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/escribir-es-recorrer-laberintos-en-busca-de-minotauros/</guid>
      <description>Escribir es recorrer laberintos en busca de minotauros.
Rumiemos este aforismo. La figura o metáfora del laberinto está demasiado trillada, demasiado gastada. El minotauro incluido. ¿Qué es el laberinto? ¿Es una hermosa metáfora de la que olvidamos su referente? La imagen es demasiado sugestiva pero puede ser poco efectiva.
El laberinto es una estructura de conocimiento, compleja, intrincada, de la cual sabemos que está delimitada, su extensión es finita. El ejercicio de recorrer el laberinto consiste en recorrer la estructura, es decir, leer, releer, pensar y repensar los datos, información y conocimientos sostenidos en la estructura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generación zapping, generación copy-paste</title>
      <link>https://adolforismos.com/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2005 02:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</guid>
      <description>El zappinges la acción de cambiar de un canal de televisión a otro con el control remoto. Generalmente el cambio se da rápido y con el fin de explorar la programación de los diferentes canales con que cuente dicho televisor.
O mejor dicho, eso era el zapping. Hoy, el zappinges una cultura y el rasgo esencial que marca una generación.
Ver televisión implica casi necesariamente hacer zapping. Pero hacer zappingno implica ver televisión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No hay filosofía sino filósofos</title>
      <link>https://adolforismos.com/no-hay-filosofia-sino-filosofos/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2004 03:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/no-hay-filosofia-sino-filosofos/</guid>
      <description>Si damos por válido el discurso de Nietzsche, no importa la filosofía, importa el filósofo, porque no importa el qué sino el quién.
Es más, hagamos filosofía a martillazos y martillemos a la filosofía misma: no hay filosofía sino filósofos.
Imagino que cuando Pitágoras oyó hablar de “filosofía” se habrá cagado de la risa: ¿a quién diablos se le habrá ocurrido convertir en conocimiento, disciplina, ciencia, sistema o teoría a la simple amistad o atracción de una persona por el saber?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creo en una escritura que se desdobla</title>
      <link>https://adolforismos.com/creo-en-una-escritura-que-se-desdobla/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2003 04:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/creo-en-una-escritura-que-se-desdobla/</guid>
      <description>Creo en una escritura que se desdobla.
Imagino un pedazo de papel del tamaño de una tarjeta de presentación con una frase escrita en él. Aparentemente pequeño, el tamaño es engañoso ya que puede desdoblarse sobre sí mismo y extenderse. La frase también se extiende, se desdobla.
No es una sola la forma en que la frase puede ser desdoblada. Cada desdoble puede variar en su método. Por ejemplo, el desdoble más simple de la frase es sobre sí misma en cada uno de sus puntos, como abrir un libro por la mitad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura perdida</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-escritura-perdida/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2003 04:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-escritura-perdida/</guid>
      <description>Al principio, no pasa de darte cuenta que estás escribiendo poco. Que en lugar de llenar dos o tres páginas de notas e ideas diversas en tu cuaderno de escritura ya nada más escribes un par de líneas. O que los archivos nuevos de texto en la computadora son cada vez más pequeños.
Poco después, al buscarle lugar a la libreta de hojas blancas y pastas negras que te gusta tanto, te percatas de que llevas ya un par de días sin usar tu pluma para redactar algún aforismo o bocetar un ensayo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>archivo</title>
      <link>https://adolforismos.com/archivo/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2003 05:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/archivo/</guid>
      <description>La conversión de la palabra “archivo” en el concepto de “archivo” se dio de manera inevitable cuando empecé a leer a Foucault y Deleuze, hace ya un par de décadas. Un archivo no significaba nada especial para mí: era un simple documento o el lugar donde acopiarlo. Con el tiempo, la noción ha cambiado en mi cabeza.
Un archivo es un documento previamente guardado o registrado de alguna manera. Sin esa condición previa de haber sido depositado o enlistado, un documento no puede llegar a ser archivo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo se empieza a escribir en un bello cuaderno en blanco?</title>
      <link>https://adolforismos.com/como-se-empieza-a-escribir-en-un-bello-cuaderno-en-blanco/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2003 04:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/como-se-empieza-a-escribir-en-un-bello-cuaderno-en-blanco/</guid>
      <description>¿Cómo se empieza a escribir en un bello cuaderno en blanco? Esta pregunta me ha intrigado desde los orígenes. No porque me preocupara de niño, sino porque desde la infancia era capaz de percibir los muy diferentes puntos de vista que mis maestros de primaria tenían al respecto.
Algunos de esos maestros nos pedían que antes de escribir cualquier cosa en las páginas en blanco, le pusiéramos márgenes a todas y cada una de las hojas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divagación y error</title>
      <link>https://adolforismos.com/divagacion-y-error/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2002 03:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/divagacion-y-error/</guid>
      <description>Los recursos de los que el pensamiento se aprovecha para mantener su dinámica son varios. Hay dos que llaman particularmente mi atención: la divagación y el error.
El error es viejo conocido de la ciencia. En muchas ocasiones el método experimental usa al error de manera intencionada y sistemática. La divagación es amiga de primeros años de la filosofía y ciencias especulativas (auto referenciales, les llaman ahora; cómo si no bastara la referencia especular de la palabra).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El traje nuevo del emperador: ¿cuento o falacia?</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-traje-nuevo-del-emperador-cuento-o-falacia/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2002 03:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-traje-nuevo-del-emperador-cuento-o-falacia/</guid>
      <description>El cuento “El traje nuevo del emperador” de Hans Christian Andersen ha sido explotado como alegoría política hasta el cansancio. Representa a la autoridad necia y estúpida; al pueblo, gente o sociedad que se deja llevar por lo que dicen los demás; a los políticos, burócratas o líderes que prefieren sostener una mentira antes de ser considerados tontos; a una combinación cruzada entre los sujetos y predicados de los enunciados anteriores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El todo</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-todo/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2002 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-todo/</guid>
      <description>Siempre hay un riesgo en tratarlo todo como un todo.
Todo lo que podamos decir del todo es una falacia. Hay algo que no es posible incluir dentro de ese gran conjunto. O por lo menos, existen elementos del conjunto que aparecen cercanos a los bordes. A veces incluso en el borde mismo.
Mientras nos mantenemos en el nivel de las categorías, divisiones, clases, especies, grupos, áreas, no hay problema. En tanto haya una categoría junto a la que intentamos definir, siempre existirá la posibilidad de enviar las excepciones al vecindario de al lado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bits con olor a viejo</title>
      <link>https://adolforismos.com/bits-con-olor-a-viejo/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Aug 2002 05:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/bits-con-olor-a-viejo/</guid>
      <description>Quienes escribimos, coleccionamos, o de algún modo llevamos registro de nuestras actividades, podemos dividir nuestra vida en etapas de acuerdo a la interfaz o dispositivo que usamos para mantener nuestros registros.
Los aficionados a tomar fotos al menor pretexto, por ejemplo, pueden separar las distintas etapas de su vida cada que cambian el rollo de película de su cámara, permutan de álbum fotográfico porque el que estaban usando ya se llenó, o compran una nueva cámara con un formato de fotos diferente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las ballenas no escriben (ni necesitan de Internet)</title>
      <link>https://adolforismos.com/las-ballenas-no-escriben-ni-necesitan-de-internet/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2002 05:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/las-ballenas-no-escriben-ni-necesitan-de-internet/</guid>
      <description>Las ballenas no escriben. Son, junto con los hombres y los delfines, los seres más inteligentes sobre el planeta Tierra. ¿Cómo pueden vivir sin escritura? ¿La necesitan? ¿Se están perdiendo de algo? ¿Qué diferencias hay en su vida cotidiana comparándola con la del ser humano? ¿Cómo sería el ser humano sin escritura? ¿Llevaría una vida parecida a la de las ballenas? ¿Pueden las ballenas enseñarnos algo de la vida sin escritura?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lectura vertical: Remedio contra el exceso de información</title>
      <link>https://adolforismos.com/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2002 04:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</guid>
      <description>¿Existe algún remedio contra el exceso de información? Vamos por partes. De entrada, a veces me pregunto por qué no podríamos vivir día a día sin tanta información proveniente de diversas fuentes elegidas por nosotros: radio, periódico, libros, revistas, televisión, correo, correo electrónico, noticiarios web, blogs, listas de correo, periódicos en línea, etcétera, etcétera. Aquellas personas que por voluntad propia o por seguir el calendario toman vacaciones en el verano suelen “desconectarse” del mundo y darse cuenta de que no pasa nada si lo hacen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Del juego, la sintáctica: Góngora</title>
      <link>https://adolforismos.com/del-juego-la-sintactica-gongora/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2002 05:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/del-juego-la-sintactica-gongora/</guid>
      <description>“¿Y qué decir de Góngora?” —escribe Octavio Paz— “Poeta visual, no hay nada más plástico que sus imágenes; y, simultáneamente, nada menos hecho para los ojos: hay luces que ciegan.” Y se me antoja citar un par de versos del cordobés:
No soy un experto en el tema. Si acaso un aficionado al juego, al juego de la sintáctica (que imagino tendrá que ver con la estrategia). Recomiendo para avanzados y novicios un ejercicio interactivo en línea creado por Juan Ramón Arana sobre el soneto “Mientras por competir con tu cabello“.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Panegírico del instructivo o ¿Para qué servirá este botoncito?</title>
      <link>https://adolforismos.com/panegirico-del-instructivo-o-para-que-servira-este-botoncito/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2002 04:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/panegirico-del-instructivo-o-para-que-servira-este-botoncito/</guid>
      <description>Sólo una persona de cada cien lee los instructivos de los aparatos que usa. Yo soy una de esas personas.
Creo fervientemente en el instructivo como una de las formas literarias más básicas y esenciales. Tanto por el rigor de su estructura y lo difícil de su manufactura, pero sobretodo porque en él se manifiesta el fundamento del medio: comunicar eficientemente. Es, además, una de las pocas literaturas que empuja directamente a la acción física y corporal del lector.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joseph Conrad: La paradoja del marino sedentario</title>
      <link>https://adolforismos.com/joseph-conrad-la-paradoja-del-marino-sedentario/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2002 03:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/joseph-conrad-la-paradoja-del-marino-sedentario/</guid>
      <description>No cabe la menor duda de existen tantas versiones de un libro como lectores del mismo. Se celebran los cien años de la publicación de El corazón de las tinieblas y leo algunos ensayos en El País. ¡Caray!, cada quién ha leído un libro diferente. Y por supuesto yo he leído a otro Conrad.
Siempre me ha parecido un tremendo acto de egoísmo menospreciar la representación de una novela en el cine o en cualquier otro medio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura que piensa</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-escritura-que-piensa/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2002 05:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-escritura-que-piensa/</guid>
      <description>Existe una relación entre el pensamiento y la escritura. No se cual es. No es fácil de dilucidar. Conforme pienso en opciones para definir o delimitar tal relación aparecen excepciones. Por ejemplo: La escritura como herramienta del pensamiento. Afirmación demasiado general. Casi todo lo humano es herramienta del pensamiento. Ahora bien, si es herramienta del pensamiento, ¿en qué sentido lo es? La escritura como expresión del pensamiento. Imposible. El pensamiento es demasiado desordenado, afásico, que no hay manera de que quede representado en un texto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El paraguas olvidado de Nietzsche</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2002 03:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</guid>
      <description>Ni Charles S. Pierce, Jacques Lacan, Ferdinand de Saussure, o Sócrates —por citar sólo algunos— dejaron obras escritas con sus principales ideas plasmadas en ellas. Los últimos tres deben a sus discípulos o estudiantes la recuperación de su pensamiento. El primero a sus manuscritos.
A Sócrates lo conocemos principalmente a partir de los textos de Platón; él no dejó ni una palabra escrita.
Uno de los libros que marca el nacimiento de la semiótica y el post-modernismo, el Curso de lingüística general, debe su nombre al hecho de que es la recopilación crítica de los apuntes de clase de los alumnos de Saussure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La web existía antes de Internet</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-web-existia-antes-de-internet/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2002 05:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-web-existia-antes-de-internet/</guid>
      <description>Platón sostiene en boca de Sócrates que la escritura provocará el olvido en las almas de quienes aprenden. Ese tema será para Platón, escritor y filósofo, una de las interrogantes que más lo atormentará durante sus últimos años. De hecho, podemos decir que no llegó a una conclusión tajante al respecto. Y si lo hizo, no dejó testimonio por escrito.
La gran disyuntiva entre el almacenamiento de información extrasomática (escritura, CD-ROMs, cómics) y la somática (memoria natural) abre un panorama de análisis y reflexión que abarca desde la tradición oral hasta la evolución y sobrevivencia de las civilizaciones, pasando por la poesía, las memex, los dichos populares, y los grandes sistemas educativos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camille Claudel o Las Formas del Deseo</title>
      <link>https://adolforismos.com/camille-claudel-o-las-formas-del-deseo/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2002 03:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/camille-claudel-o-las-formas-del-deseo/</guid>
      <description>Es ya de noche. Es el año de 1876. El Deseo, creador de todas las cosas, invade lentamente la habitación de una niña dormida, de catorce años apenas, llamada Camille Claudel. Penetra intempestivamente entre sus cobijas y recorre centímetro a centímetro la piel de su cuerpo. Explora cada uno de sus planos, ángulos y profundidades. Rastrea con su tacto cada uno de sus pliegues. Descubre volúmenes incipientes y curvas que apenas se forman.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
