<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>budismo on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.com/tags/budismo/</link>
    <description>Recent content in budismo on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2013 01:42:50 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/tags/budismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El maestro</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-maestro/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 01:42:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-maestro/</guid>
      <description>En la mesa de al lado del café que frecuento, un hombre de mediana edad se queja del trato tan humano que algunas personas le dan a sus mascotas sin darse cuenta que son sólo unos animales. Luego insiste que hay quien incluso deja que el hocico de su perro se acerque a los alimentos, o peor, dejan que el animal les de una lamida en la cara a modo de saludo, con el riesgo de que les pase sus gérmenes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El acechador de sueños</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-acechador-de-suenos/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2013 02:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-acechador-de-suenos/</guid>
      <description>¿Alguna vez te has percatado en medio de un sueño que estás soñando? ¿Te parece que el poder controlar lo que pasa dentro de un sueño es sólo posible en películas de ciencia ficción como Inception?
Los sueños siempre han causado fascinación a los seres humanos en todas las culturas y todos los tiempos. Tanto a nivel personal como a nivel social. Los sueños nos presentan una realidad que parece tan real como la realidad misma, al menos para nuestros sentidos, y por lo que se ha ido revelando en múltiples estudios al respecto, tan real también para nuestro cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hacedor de lluvia</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-hacedor-de-lluvia/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2013 23:16:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-hacedor-de-lluvia/</guid>
      <description>A nuestra sociedad le gusta recuperar términos y conceptos que hacen referencia a los ya olvidados tiempos en que la cacería y la agricultura eran lo más importante en nuestras vidas. Las áreas de recursos humanos de las grandes empresas y las compañías consultoras especializadas se empeñan, por ejemplo, en “cazar cabezas” o “cazar talentos” —por la traducción del inglés headhunters.
Otro concepto recuperado de nuestra antigüedad agrónoma por el corporativismo contemporáneo es el de “hacedor de lluvia” o rainmaker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El experto que sabía leer las emociones</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</guid>
      <description>Dalai Lama y Dr. Paul Ekman
Creo que a todos nos ha dado tentación en algún momento de nuestra vida el poder combinar dos universos, dos mundos aparentemente separados el uno del otro, juntarlos. Por ejemplo, a mi siempre me gustaban esos episodios especiales de caricaturas donde podíamos ver al oso Yogi junto con Don Gato y su pandilla. O por supuesto, Los Súper Amigos o Salón de la justicia, con Supermán al lado de Batman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Buda necesitaba psicoterapia?</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</guid>
      <description>Como algunos de ustedes saben, uno de los temas que más ha ocupado el tiempo que dedico a investigación en los últimos años es el diálogo entre la experiencia espiritual y la experiencia psicoterapéutica. Es decir, de qué modo la psicoterapia aporta a la espiritualidad y viceversa. Y digo diálogo en donde podría decir diferencia.
Porque hay días en que creo que si bien hay semejanzas entre ambas experiencias cada una tiene sus espacios propios, como bien ha explorado Mark Epstein, autor de “Going on Being: Life at the Crossroads of Buddhism and Psychotherapy” (y que sería “Seguir siendo: la vida en la encrucijada del Budismo y la Psicoterapia”), y que por cierto, tiene otro libro con un título que define muy bien la experiencia espiritual budista: “Going to Pieces without Falling Apart: A Buddhist Perspective on Wholeness” (que sería algo así como “Haciéndose pedazos sin desmoronarse”).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bill Clinton ya tiene un monje que le enseña a meditar</title>
      <link>https://adolforismos.com/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</guid>
      <description>Después de los problemas cardiacos que tuvo en 2004, Bill Clinton parece haber cambiado sustancialmente su modo de vida. Entre otras muchas cosas, ha dejado de comer carne y ahora lleva una dieta vegana.
Pero lo más destacado es que ha decidido aprender y practicar la meditación. Por lo que qué mejor que buscar a un experto, y contrató a un monje budista para que le enseñara esta disciplina.
En una de esas hasta se nos ilumina, ¿no?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un experimento contra el tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</guid>
      <description>Hoy vamos a hablar de un experimento que se hizo para viajar en el tiempo, para ir al pasado y ser joven otra vez. Dicen que ser joven es cuestión de actitud y para muestra el japonés Hiroshi Hoketsu, que según me entero, a sus 71 años practica la doma clásica y está compitiendo en estas olimpiadas en Londres.
Pues bien, el experimento psicológico del que les voy a hablar es tan interesante que ya la BBC hizo un reality basado en él y alguna productora ya tiene los derechos para la película.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiro con arco: armonizar lo consciente con lo inconsciente</title>
      <link>https://adolforismos.com/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</guid>
      <description>(Por cierto, tengo en la cabeza la idea que Aida Román practica yoga y no recuerdo donde lo leí pero no lo he podido confirmar por ningún lado.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El más allá</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-mas-alla/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 04:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-mas-alla/</guid>
      <description>Pensar en lo que había antes de la vida y en lo que hay después de la misma es como prestarle más atención a la respiración anterior o a la siguiente en lugar de concentrarse en la actual: tarde o temprano nos ahogamos por tener la mente en otra cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.
Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.
Soy una invención de mi mente.
Soy lo que mi mente quiere que sea.
Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.
“Soy” es una definición de la mente.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
