<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>budismo on adolfo ramírez corona</title>
    <link>https://adolforismos.com/tags/budismo/index.xml</link>
    <description>Recent content in budismo on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="https://adolforismos.com/tags/budismo/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>El maestro</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-maestro/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 01:42:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-maestro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la mesa de al lado del café que frecuento, un hombre de mediana edad se queja del trato tan humano que algunas personas le dan a sus mascotas sin darse cuenta que son sólo unos animales. Luego insiste que hay quien incluso deja que el hocico de su perro se acerque a los alimentos, o peor, dejan que el animal les de una lamida en la cara a modo de saludo, con el riesgo de que les pase sus gérmenes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Escuchándolo, recuerdo a un antiguo vecino, profesor, que cada que saludaba a mi perro cuando nos encontrábamos por las mañanas me decía que los perros eran muy lindos pero el sólo hecho de pensar en tener que limpiar sus excrementos lo hacía desistir de tener uno algún día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;wp-image-661 size-medium&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/Dereck-300x300.jpg&#34; alt=&#34;Dereck&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;300&#34; /&gt; Dereck&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los entiendo a los dos, al de la mesa de al lado y al vecino profesor, porque yo pensaba así. O bueno, creía que pensaba así, porque ahora se que más bien no era sensible a ciertas emociones y comunicación con los animales. Mi consciente luego se armaba una buena justificación fundamentada en cuestiones sanitarias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es difícil de explicar. Un día te tiras cansado a dormir después de una larga jornada de trabajo y cuando te das cuenta, entre sueños, descubres que tu perro se ha venido a dormir contigo y está usando tu brazo como almohada, con todo y su baba escurriendo sobre él. También duerme de cansancio. Y enconces te das cuenta que este ser vivo, este mamífero como lo eres tú, ha roto con los principios más elementales de la teoría de la evolución y selección naturales, porque más allá de su instinto de sobrevivencia elemental, confía plenamente en tí para quedarse profundamente dormido, sin protección alguna más que la de tu brazo y compañía. Después de algo así, ¿quién puede ser capaz de despertarlo y correrlo de su cama porque te babea el brazo? Yo no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://adolforismos.com/img/8211541981_e4f04c97ef_m.jpg&#34; alt=&#34;El vigilante.&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;240&#34; /&gt; El vigilante (Dereck)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque cuando eres capaz de sentir y reconocer las emociones que resuenan entre otros seres vivos y tú mismo, automáticamente se descarta cualquier argumento racional o lógico, cualquier búsqueda de una justificación.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mismo le pasa a muchos que son padres por primera vez. Antes de tener un bebé se sorprendían de lo que es capaz de hacer una mamá o un papá, cambiar pañales, limpiar vómitos, despertarse en la madrugada. Pero una vez que la paternidad y la maternidad se viven, esos cuestionamientos desaparecen. Simplemente cambias el pañal, limpias el vómito, te despiertas en la madrugada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero un bebé es un ser humano, argumentaran algunos. Y es cierto, pero también es un animal, igual que todos nosotros. Los cerebros de las diferentes especies de mamíferos superiores tienen realmente muy pocas diferencias entre ellos. El nuestro incluido, por supuesto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No solo vemos el sufrimiento, la felicidad, tristeza, cansancio o entusiasmo del otro, lo sentimos como si fuera propio. Esa capacidad de compasión, de sentir con el otro, forma parte de nosotros como un mecanismo de sobrevivencia de la familia por encima del individuo, pero sobre todo, de la tribu, la ciudad, la especie y la vida misma, por encima del individuo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y sí, yo tampoco entendía el grado de convivencia que se puede llegar a tener con una mascota, hasta que tuve una. Igual que un padre no se cuestiona de las implicaciones sanitarias de cambiar un pañal, el dueño de una mascota tampoco lo hace cuando hay que limpiar su excremento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y claro, cada quien lo vive diferente. Estamos hablando de capacidades y sensibilidades, y en eso hay tantas variaciones como personas. En mi caso, mucho antes de tener un perro de mascota, descubrí el mayor cambio a nivel personal gracias a un perro en la calle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue hace ya algunos años, después de haber estado en algún retiro de meditación y yoga. De hecho, fue después de por lo menos un par de retiros y algunos meses de practicar meditación y yoga por primera vez de modo sistemático en mi vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecía una tarde como cualquier otra. Estaba en la calle, sobre la banqueta o acera, afuera de una tienda, cerca de donde vivía, esperando a quien me acompañaba. Me sentía bien no solo porque mi situación personal, laboral y de pareja iban de maravilla, sino porque sentía que de alguna manera los nuevos hábitos me estaban ajustando bien. Sin embargo, esa percepción puede ser muy subjetiva y a veces engañosa. Nos sugestionamos y el bienestar, si bien sano y productivo, es muy general y superficial.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A veces, es necesario que la realidad misma nos sorprenda para darnos cuenta de las transformaciones más profundas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al estar ahí parado en la calle, derrepente sentí algo que tocaba mi mano. En lugar de reaccionar de modo inmediato como seguramente lo hubiera hecho antes, alejando mi mano de cualquier contacto hasta no saber qué era, simplemente miré. Un perro estaba oliendo mi mano. Y otra vez, en lugar de hacerme a un lado, seguí quieto, tranquilo, como si nada. El perro habrá sentido la calma porque me empezó a lamer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img class=&#34; &#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/8376441833_4f27b0cd30_m.jpg&#34; alt=&#34;La loba, le dicen. Lobo noble, me nombraron. Y compartimos cansancio y soledad también.&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;240&#34; /&gt; La Loba, le dicen&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue entonces cuando verdaderamente sentí que algo faltaba en mi vida. Que toda esa meditación y yoga, se habían llevado algo con lo que había vivido siempre: me percaté que ya no tenía miedo. Y bien dicen que no sabes lo que tienes hasta que lo pierdes, y yo ese día descubrí que había tenido miedo toda mi vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me vinieron a la mente todas las veces que me había encontrado con un perro, los momentos de tensión en mis brazos, el aceleramiento de mi respiración, mis justificaciones para no acercarme plenamente a ellos, mis cuidados para acariciarlos, en suma, ese miedo sutil y oculto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esa tarde, ese perro fue mi maestro. Me enseñó que la meditación y el yoga no solo me estaban haciendo sentir bien, como si saliera del spa o de un masaje relajante, sino que un cambio profundo, una transformación a nivel cerebral, se había dado en mí, incluso más allá de lo esperado por mí, y por lo tanto, de ahí la sorpresa y asombro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue por esos días que decidí darle continuidad al cambio y hacerme psicoterapeuta. Y sí, también ahora soy de los que deja que mi mascota me de una lamida en la cara cuando nos saludamos. Sólo espero no ser yo el que le pase mis gérmenes.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El acechador de sueños</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-acechador-de-suenos/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2013 02:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-acechador-de-suenos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34; wp-image-401 alignleft&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/Inception_ver3-202x300.jpg&#34; alt=&#34;Inception Poster&#34; width=&#34;162&#34; height=&#34;240&#34; /&gt;¿Alguna vez te has percatado en medio de un sueño que estás soñando? ¿Te parece que el poder controlar lo que pasa dentro de un sueño es sólo posible en películas de ciencia ficción como Inception?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los sueños siempre han causado fascinación a los seres humanos en todas las culturas y todos los tiempos. Tanto a nivel personal como a nivel social. Los sueños nos presentan una realidad que parece tan real como la realidad misma, al menos para nuestros sentidos, y por lo que se ha ido revelando en múltiples estudios al respecto, tan real también para nuestro cerebro. Algo o alguien con una gran capacidad para elaborar un mundo completo lleno de escenas y personajes nos presenta esta realidad aparte. Para algunas culturas o personas, este algo o alguien tiene que provenir de algo ajeno a nosotros. Para la ciencia, el cerebro es capaz de hacerlo sin ningún problema, por lo que si es algo, está en el cerebro, y si es alguien, somos nosotros mismos. De hecho, la neurociencia actual considera que toda realidad, tanto la que vivimos dormidos como la que vivimos despiertos, está elaborada o construida por nuestro propio cerebro. De cualquier modo, esta capacidad es sorprendente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una diferencia aparente entre la realidad dormida y soñada es el que en la primera estamos conscientes de estar despiertos, al menos en lo general o por momentos, y por lo tanto es posible tener cierta voluntad de hacer lo que queremos y no lo que la inercia del sueño nos va llevando a hacer. Sin embargo, ¿qué pasa cuando alguien dice darse cuenta de estar soñando? Es decir, ¿qué pasa cuando alguien dice haber tenido un sueño lúcido?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En las culturas mágicas o primitivas, quien tiene esta capacidad es muy probable que este destinado o haya sido elegido para ser un mago, brujo o chamán. Pareciera que para la ciencia esto de los sueños lúcidos no es posible, y en última instancia es solo parte del sueño. Esto es, soñamos que creemos estar concientes de estar soñando, pero eso mismo forma parte del sueño. Y aún si realmente alguien fuera capaz de estar conciente durante un sueño, ¿cómo comprobarlo, cómo medir esa capacidad?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues como dije, esto es lo que pareciera que la ciencia piensa, es lo que el sentido común nos dice. Porque si la ciencia ya hubiera descubierto algo al respecto, todos lo sabríamos, ¿no?. Pero el conocimiento científico, si bien parece muy estructurado en lo académico, en sus publicaciones, “journals“ y libros, es mucho más disperso de lo que pudiera parecer. Sí, los sueños lúcidos no sólo han sido estudiados a detalle sino que su existencia ha sido demostrada en estrictas pruebas de laboratorio, con todos los resultados revisados “peer to peer” y publicados en diferentes “journals“ científicos. Y no, no es un tema de vanguardia. La demostración se realizó a finales de los setenta y su publicación salió a la luz a principios de los ochenta, del siglo pasado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Stephen LaBerge nació en 1947 y su primer campo de estudios fueron las matemáticas, por las cuales obtuvo su título universitario y le ayudó a formar un intelecto lógico, estructurado y muy racional. Científico, en una palabra. Sin embargo, desde muy joven traía consigo uno de esos apasionados misterios difíciles de hacer a un lado, aunque no muy bien vistos por sus colegas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;LaBerge había vivido de adolescente la experiencia de poder estar conciente durante el sueño, o como lo definiría más tarde, de saber que estaba soñando mientras soñaba. Como científico, no pudo resistirse a estudiar el fenómeno. El doctorado lo hizo en Psicofisiología por la Universidad de Stanford, y el tema de su tesis, con la que se graduó en 1980, fueron, por supuesto, los sueños lúcidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los resultados de las investigaciones realizadas hasta la fecha por Stephen LaBerge son mucho más que sorprendentes y extraordinarios, tan es así que seguramente han sido leídas a profundidad por el escritor y director de cine Christopher Nolan, famoso por la más reciente saga de Batman, pero creador de la película de ciencia ficción de cuyo tema tratamos hoy: Inception.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, hoy comentaremos específicamente la prueba de laboratorio que demostró científicamente la existencia de los sueños lúcidos. Sí, lo que parecía imposible de lograr, saber lo que está pasando dentro de la mente de alguien mientras sueña, se logró desde la década de los ochenta. Para ello, LaBerge reclutó para sus primeros estudios, a muy diferentes sujetos que decían tener sueños lúcidos. Como era de esperarse, los puso a dormir mientras estaban conectados a diferentes aparatos, en especial la herramienta disponible en esos años, que es el electroencefalograma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todos soñamos aunque no recordemos lo que soñamos. El sueño se da durante unos minutos mientras dormimos, ya estando en un estado profundo de relajación. Durante el sueño, cuando la mayoría experimentamos una gran cantidad de estímulos visuales creados por nuestro cerebro, los ojos responden a esos estímulos, creyendo que son reales, por lo que se mueven de modo aparentemente aleatorio, girando para todos lados, como si estuviéramos despiertos viendo un espectáculo teatral y no qusiéramos perdernos ningún detalle. A este movimiento de los ojos durante los minutos de sueño se les conoce como MOR, abreviatura de movimiento ocular rápido.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saber que una persona soñaba o no era algo demostrado para la fecha en que LaBerge hizo sus primeros experimentos. Si despiertas a alguien antes de que se le muevan los ojos, no pueden reportar sueño alguno. Si los despiertas después, pueden describir lo que acaban de soñar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las pruebas de LaBerge revelaron algo más sorprendente aún. Uno de los sujetos de investigación tuvo por algunos momentos durante el MOR movimientos únicamente de lado a lado, es decir, de izquierda a derecha y de derecha a izquierda. Al despertar, LaBerge le preguntó que qué había soñado. La respuesta puede dar risa, pero le dio al científico la pista que estaba buscando: el soñador había estado viendo un juego de tenis y sus ojos habían estado siguiendo el movimiento de la pelota. Izquierda a derecha, derecha a izquierda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A partir de ese momento, surgió el diseño de un nuevo experimento. Se le pidió a los soñadores lúcidos que controlaran el movimiento de sus ojos durante el sueño, y en lugar de estar volteando para todos lados, como niños en dulcería, sólo movieran los ojos de lado a lado. La mayoría de los sujetos lo logró. No solo eso, con el tiempo, lograron a voluntad contar el número de veces que movían los ojos. Y esto era verificable por los científicos que observaban a la persona dormida. Se había logrado una prueba de la existencia de los sueños lúcidos y del control que puede tener alguien dentro de su propio sueño. Esta comunicación mínima del movimiento de los ojos con alguien mientras sueña, fue un verdadero pequeño paso para el hombre, pero un gran paso para la humanidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sin embargo, el tema es bastante incómodo para la mayoría de los científicos. Las investigaciones continuaron, al grado de desarrollar métodos para que una persona pueda aprender a tener sueños lúcidos. Sin embargo, los resultados no hacen eco en la comunidad científica, mucho menos en la terapéutica. En la literatura budista el fenómeno no solo se describe sino que se enseña y se usa en el camino a la iluminación. A veces, la ciencia ha negado tanto a la magia, que cuando se demuestra alguno de sus fenómenos, prefiere guardar silencio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy, estas investigaciones pueden tener un segundo aire con los equipos de resonancia magnética y el proyecto de Mapa de Actividad Neuronal que gobierno del Presidente Obama en Estados Unidos está impulsando, y equivale en importancia al del Genoma Humano.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo cierto es que ya lo sabes, si alguna vez, en medio de un sueño, te has dado cuenta que estás soñando, o alguien alguna vez te ha confiado una experiencia así, no quiere decir que han visto demasiadas veces la película Inception. Saber que soñamos cuando soñamos es más normal de lo que parece. Ahora además, puedes empezar a soñar con tus sueños.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hacedor de lluvia</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-hacedor-de-lluvia/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2013 23:16:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-hacedor-de-lluvia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;alignright wp-image-349 size-full&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/386px-SesshuShuutouTou.jpg&#34; alt=&#34;Paisaje de otoño y río, Sesshū Tōyō&#34; width=&#34;386&#34; height=&#34;598&#34; /&gt;
A nuestra sociedad le gusta recuperar términos y conceptos que hacen referencia a los ya olvidados tiempos en que la cacería y la agricultura eran lo más importante en nuestras vidas. Las áreas de recursos humanos de las grandes empresas y las compañías consultoras especializadas se empeñan, por ejemplo, en “cazar cabezas” o “cazar talentos” —por la traducción del inglés &lt;em&gt;headhunters&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otro concepto recuperado de nuestra antigüedad agrónoma por el corporativismo contemporáneo es el de “hacedor de lluvia” o &lt;em&gt;rainmaker&lt;/em&gt;. En las sociedades que dependían directamente de la agricultura por temporal, las sequías significaban muerte, enfermedades y años de sufrimiento. La expectativa de lluvia cuando ésta faltaba se convertía en la espera de un milagro que podía cambiar radicalmente la existencia. Y por supuesto, alguien capaz de hacer llover se volvía la persona más valiosa para ese mundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy, se le llama &lt;em&gt;rainmaker&lt;/em&gt; a quien puede salvar milagrosamente una empresa, un área de ventas, una sucursal o una franquicia, alguien quien puede convertir una sequía financiera o de negocios en una lluvia de ingresos económicos. Usualmente, alguien reconocido por su fuerza, ánimo, capacidad de empuje, liderazgo, en fin, capaz de hacer bailar a todos para que llueva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuenta una vieja historia taoista que un día, hace ya varios siglos, un pequeño poblado vivió una profunda sequía de varios años. El hambre, la escasez, enfermedad, y deshidratación, habían alterado el día a día de la aldea, las relaciones familiares, la interacción entre los pobladores, e incluso los festejos, eventos religiosos y relaciones amorosas al grado de ya no recordar cómo era la vida cuando el agua todavía habitaba en sus campos y en sus casas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La desesperación los hizo buscar un famoso hacedor de lluvia para pedirle ayuda. Un viejo y sabio anciano —¡quién más!— llegó a la aldea y aceptó tranquilamente la encomienda. Todos en el pueblo esperaban que el anciano iniciara algún tipo de rito espectacular en los siguientes días, pero el sabio simplemente se instaló en una pequeña choza y empezó a cuidar su jardín, meditar, leer y contemplar la naturaleza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Así pasaron las semanas. La apacible vida del que se le conociera por hacer lluvia, atraía las miradas de sus vecinos, sorprendidos de que hiciera nada por provocar la precipitación fluvial tan esperada. Mientras tanto, los niños hacían el hábito de visitar el jardín del anciano y jugar en él. Algunos jóvenes se acercaban a escuchar sus historias y aventuras, producto de una larga vida y múltiples viajes. Los más ancianos se acostumbraron a tomar té con él y disfrutar sus silencios. Y el anciano sabio seguía sin hacer mayor cosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero entonces llovió. Y luego, volvió a llover. Los campos empezaron a florecer y reverdecer. Los sembradíos tomaron vida otra vez. Los animales de las granjas recuperaban fuerza y peso. Frutos, verduras y alimentos llenaron las mesas de las familias. Nuevas parejas de enamorados se conocían, las fiestas abundaban, los eventos religiosos eran lo que habían sido antes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felices, los pobladores fueron a agradecer al anciano sabio. Ninguno podía ocultar su sorpresa pero también sus dudas. Nadie lo había visto llevar acabo rito alguno, interpretar algún canto, repetir alguna oración especial o ejecutar alguna danza mágica.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tras el agradecimiento, la pregunta no se hizo esperar. ¿Cómo lo había hecho?
El hacedor de lluvia, con la calma y tranquilidad que lo caracterizaba, les explicó que cuando llegó al pueblo percibió una falta de balance, un desequilibrio, entre los pobladores y en su relación con la naturaleza que los circundaba. Hacía falta armonía y él se limitó a vivir en armonía. Una persona en armonía genera armonía con quien convive, y la vida en armonía de los seres humanos, genera armonía en los animales con quien se relaciona, en las plantas, la tierra, el cielo, el agua&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El experto que sabía leer las emociones</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://amzn.to/1fNrDTJ&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright wp-image-2103 size-medium&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/emotional-awarness-cover-183x300.jpg&#34; alt=&#34;Emotional Awareness http://amzn.to/1fNrDTJ&#34; width=&#34;183&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Creo que a todos nos ha dado tentación en algún momento de nuestra vida el poder combinar dos universos, dos mundos aparentemente separados el uno del otro, juntarlos. Por ejemplo, a mi siempre me gustaban esos episodios especiales de caricaturas donde podíamos ver al oso Yogi junto con Don Gato y su pandilla. O por supuesto, Los Súper Amigos o Salón de la justicia, con Supermán al lado de Batman. Y estas combinaciones pueden ser de muy diferentes tipos, ese es el fundamento de la creatividad. A George Lucas le gustaban los westerns con pistolas y los mosqueteros con espadas, y siempre quiso poder tener lo mejor de los dos en una misma película. No a pocos les pareció descabellada tal idea, y bueno, ya saben en que terminó eso, ¿no?
A veces, dan ganas de poner algún personaje de ficción con uno real, por ejemplo. ¿Qué tal poner a platicar a Rambo con Gandhi y ver qué pasa?
Y está la tecnología. Llevar a Julio Verne a una presentación de productos de Apple a ver qué cara pone o que ideas les da.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algo así ha pasado con los equipos de imagen de  resonancia magnética funcional. Estos aparatos que están revolucionando la manera en que entendemos cómo funciona el cerebro humano. Si el siglo pasado cerró con los grandes descubrimientos en genética y genoma humano, este inicio de siglo es de la neurociencia. Y a muchos les está interesando sacar resonancias magnéticas funcionales al cerebro de Supermán o cualquier superhéroe que se deje.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En serio, se está estudiando el cerebro de personas con capacidades diferentes en múltiples campos, algunos tremendamente específicos. ¿Hay diferencias entre el cerebro de un percusionista y el de un bajista o tecladista? ¿Cómo funciona el lenguaje en el cerebro entre una persona bilingüe de nacimiento y una que se hizo bilingüe de adulto? ¿Cómo construye su mundo una persona con autismo en relación con quien no lo tiene? ¿Qué diferencia hay entre la memoria visual y espacial de un taxista londinense con la de un chofer de autobús en la misma ciudad?
Y por supuesto, no faltó a quien ya se le antojó meter a resonancia magnética funcional el cerebro del Dalai Lama. Y bueno, esto es más difícil que meter el de Supermán, porque el Dalai Lama es Su Santidad el Dalai Lama, y Supermán, aceptémoslo, es un inmigrante ilegal venido a más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero vamos a otro universo y luego les revelo su conexión con este.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Recuerdan el experto en mentiras de la serie de televisión &amp;ldquo;Lie to me&amp;rdquo;? Era el doctor Cal Lightman, que podía saber cuando una persona estaba mintiendo con solo ver las expresiones de su rostro, expresiones mínimas, casi imperceptibles, e inconcientes, llamadas microexpresiones. Es decir,su teoría dice que cuando una persona responde a una serie de preguntas con la verdad, va a mostrar un comportamiento con su cuerpo, su rostro, y cualquier expresión mínima de su cara. En el momento que responda a una pregunta con una mentira, algo va a cambiar, tal vez un pestañeo diferente, una mueca, un tic, por mínimo que sea. Y eso es lo que el doctor Lightman buscaba detectar en los criminales, terroristas o vendedores de hotdogs tramposos que le mentían.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues por si no lo sabían, la teoría principal de esta serie de ficción, no es ficción. De hecho, el personaje del Dr. Cal Lightman está inspirado en el Dr. Paul Ekman, que es el que desarrolló todo este sistema que efectivamente usan muchas de las autoridades judiciales y militares en Estados Unidos. El personaje está inspirado en la persona sólo en lo profesional, claro, y se toma muchas licencias poéticas en la aplicación teórica. Para los interesados en el detalle de las diferencias, Ekman mantuvo un blog con sus comentarios a cada episodio de la serie, y el archivo se mantiene en su página personal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el año 2000 Paul Ekman fue invitado a las conferencias que cada dos años realiza el Mind and Life Institute, y de las cuales el Dalai Lama ha sido el anfitrión. Estas conferencias se realizan desde 1987 y reúnen a eminentes budistas tibetanos y maestros de diferentes prácticas contemplativas, con no menos eminentes científicos occidentales. Es un intercambio que tuvo que realizarse en privado durante los primeros encuentros, principalmente por la reticencia de los científicos occidentales. Sin embargo, esta privacidad rindió frutos, ya que permitió que ahora se realicen en su mayor parte, públicamente. La labor del Mind and Life Institute ha sido de alta relevancia en los últimos años y vale la pena darle seguimiento también.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Regresando a nuestra historia, ese año 2000 en Dharamsala, India, era la octava reunión organizada por el Mind and Life Institute y el tema fue Emociones Destructivas. Un escéptico aunque curioso Paul Ekman expuso sobre los estudios de Charles Darwin acerca de las emociones, tema en el que también es experto. La química entre Ekman y el Dalai fue inmediata, según relatarían ambos años después. Y a pesar de que la naturaleza de las reuniones no permitió mayor intercambio de ideas, la semilla de una nueva relación estaba sembrada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las investigaciones sobre la manera en que la meditación impacta en el cerebro son muy viejas. Desde el siglo pasado, en la década de los ochenta Herbert Benson estudió cambios fisiológicos en temperatura corporal en meditadores himalayos que precisamente generaban calor con su cuerpo. Tal vez hayan visto documentales en la televisión al respecto. Y el mismo Paul Ekman descubrió como monjes y meditadores experimentados tienen un extraordinario nivel de exactitud para leer emociones en las expresiones faciales, mucho más hábiles, confiables y eficaces que todos los sujetos con los que había experimentado previamente. Mucho mejores tal vez, que los mismos personajes de la serie de televisión “Lie to me”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ekman volvió a ver al Dalai Lama en otra de las conferencias de Mind and Life, esta vez en el 2004, en Vancuver, Canadá, pero solo como asistente y no como conferenciante. Sin embargo, escuchar los nuevos puntos de vista sobre emociones por parte del Dalai Lama, generó en Ekman más entusiasmo y un prontuario de temas y preguntas para profundizar sobre la manera en que las emociones nos unen y nos separan, nos hacen mejores personas, pero también nos pueden dañar. No sólo logró hacer llegar esas preguntas al Dalai Lama sino que éste le dio un espacio de tres días para tener un diálogo e intercambiar ideas. Claro, debido a la ocupadísima agenda de su santidad, esta cita se realizó catorce meses después, pero eso no importaba. Varios otros científicos aportaron al prontuario y a los temas, así como varios otros estudiosos tibetanos. El resultado de esas conversaciones está condensado en el libro «Sabiduria Emocional. Una conversacion entre S.S. El Dalai Lama y Paul Ekman».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Más allá de todo ese intercambio de conocimientos e ideas, quiero hacer énfasis en algo mucho más humano y personal. Tiempo atrás, en el 2001, el Dalai Lama conoció de primera mano los equipos de resonancia magnética. Al menos los que había en aquel entonces, porque estos equipos se actualizan y mejoran a la velocidad que Apple saca nuevos modelos de iPhone. Y de hecho, pudo ver el resultado de unas imágenes obtenidas de un meditador experto, ante las que mostró gran interés. Sin embargo, subrayó lo esencial de la aplicación del método en primera persona, en vivir la experiencia fenomenológica de los propios estados cognitivos, emocionales y psicológicos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y ahí es adonde quería yo llegar. Y llevarlos a ustedes conmigo, por supuesto. El primer encuentro que les platicaba entre el experto de la mentira, Cal Lightman, digo, Paul Ekman, y el Dalai Lama, que como todo budista es seguidor del Dharma, de la verdad, tuvo un momento fuera de las conferencias, en uno de los recesos. En ese receso, la hija de Ekman, Eve, pudo hacerle una pregunta informal al Dalai Lama, y mientras su santidad le respondía Paul Ekman vivió uno de esos momentos extraordinarios que cambian la vida. Sintió un par de sensaciones físicas, para las cuales no tuvo palabras que las definieran. Una, tal vez podría acercarse a calidez. La segunda es más difícil todavía de explicar. Vio a todos a su alrededor como a distancia. En sus palabras, “como si los estuviera viendo desde el lado opuesto de unos binoculares”. La bondad irradiaba todo a su alrededor. Sea lo que fuere, lo cambió. Hasta su esposa, con quien pasó unos días de vacaciones después de las conferencias, le dijo, sin saber nada de la experiencia específica, “no eres el hombre con el que me casé, es mucho más sencillo ahora estar contigo”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no se malentienda, no fue un milagro por haber estado con el Dalai Lama. Ni el mismo Dalai Lama cree eso. Ekman experimentó, según sus propias palabras, “una conciencia inusual que transformó íntimamente su vida emocional”. Lo cambió de ser un pesimista a un optimista, su impaciencia se fue, su frustración se fue, en los siguientes siete meses no tuvo ataques de ira, incluso se dio cuenta que había tenido ira todas las semanas de su vida desde que tenía dieciocho años y había vivido un pleito muy fuerte con su padre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ese día en Dharamsala, el experto en emociones se encontró con una emoción que cambió su vida, y la cual, bajo su visión científica y occidental, sigue siendo un misterio. El experto en mentiras parece haber encontrado una verdad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Estupa en Chintamani by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7997846579/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Estupa en Chintamani&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/7997846579_96515f6c06.jpg&#34; width=&#34;288&#34; height=&#34;178&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div&gt;&lt;i&gt;«No hay silencio verdadero
sino el compartido»
Cesare Pavese&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
Hace ya muchos años hubo una vez un retiro de meditación al que asistí. En él, mientras haciamos una meditación en grupo y con los ojos cerrados, recuerdo cuando sentí a alguien respirando en mi cara, muy cerca de mí. Podía sentir y observar su inhalación y su exhalación. Pero seguí meditando. Poco después descubrí, maravillado y curioso, que ese que respiraba tan cerca de mí era en realidad yo mismo. Y entonces seguí observando… me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)
Tiempo después, hubo una vez otro retiro en que mientras daba amor incondicional a todos los seres durante una meditación para cultivar emociones positivas, aterrizó en mi piel un mosquito. Imaginar a “todos los seres” la verdad es que no es tan difícil. Ofrecerles &amp;ldquo;amor incondicional&amp;rdquo; en la imaginación, tampoco. Pero cuando un mosquito aterriza en tu piel —un mosquito que es parte de todos esos seres— el amor incondicional se materializa en la realidad de tu cuerpo. Me desconocí al darme cuenta de haber cambiado mis ganas instintivas de aplastar al incauto por el ofrecerle mi sangre incondicionalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro, por cierto, terminé con la certeza de que ahora sí ya sabía como sentarme correctamente para meditar.)
Hubo una vez otro retiro, no hace mucho, en que mientras meditaba, quieto e inmóvil, a la intemperie en un bello jardín, me percaté del aire. No con mi mente sino con mi cuerpo. Y hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el aire atravezó mi cuerpo. Y fui aire. O el aire fue en mí. O se cambió, se transformó… o devino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Fue en ese retiro por cierto donde salí con la certeza de saber —esta vez sí— cómo sentarme correctamente a meditar.)
Ahora, en este último retiro, mientras en una meditación me percataba del agua —en el ambiente, en mi carne, en el cielo, no con mi mente, sino con mi cuerpo— hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el agua se desbordó de mi cuerpo. Las lágrimas de gozo se confundieron con el agua que hay, que soy, que somos. Y soy agua, o el agua es en mí, se transforma, cambia… En fin, sólo sé que ahora estoy más aguado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Y ahora, al final de los días en este retiro, por fin tengo la certeza de que no tengo idea de cómo sentarme para meditar correctamente.)
¿Qué será del retiro del futuro?
¿Qué será mañana?
¿Qué será hoy?
¿Qué es hoy?
¿Qué es aquí y ahora?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Buda necesitaba psicoterapia?</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Estupa y gompa en Chintamani by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7994810010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/7994810010_14618db79b.jpg&#34; alt=&#34;Estupa y gompa en Chintamani&#34; width=&#34;288&#34; height=&#34;246&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Como algunos de ustedes saben, uno de los temas que más ha ocupado el tiempo que dedico a investigación en los últimos años es el diálogo entre la experiencia espiritual y la experiencia psicoterapéutica. Es decir, de qué modo la psicoterapia aporta a la espiritualidad y viceversa. Y digo diálogo en donde podría decir diferencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque hay días en que creo que si bien hay semejanzas entre ambas experiencias cada una tiene sus espacios propios, como bien ha explorado Mark Epstein, autor de  “&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0861715691/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=390957&amp;amp;creativeASIN=0861715691&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=adolforamir0d-20&#34;&gt;Going on Being: Life at the Crossroads of Buddhism and Psychotherapy&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;https://adolforismos.com/img/ir?t=adolforamir0d-20&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=1&amp;amp;a=0861715691&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;” (y que sería “Seguir siendo: la vida en la encrucijada del Budismo y la Psicoterapia”), y que por cierto, tiene otro libro con un título que define muy bien la experiencia espiritual budista: “&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0767902351/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=390957&amp;amp;creativeASIN=0767902351&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=adolforamir0d-20&#34;&gt;Going to Pieces without Falling Apart: A Buddhist Perspective on Wholeness&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;https://adolforismos.com/img/ir?t=adolforamir0d-20&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=1&amp;amp;a=0767902351&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;” (que sería algo así como “Haciéndose pedazos sin desmoronarse”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los días que estoy de acuerdo con Epstein, creo que la meditación y el budismo (aunque puede ser aplicado a cualquier otra práctica espiritual) se han convertido en la sociedad occidental contemporánea como una opción a la psicoterapia cuando en realidad deberían de verse como complemento. Es común conocer personas ensimismadas en la meditación esperando obtener resultados para trastornos muy específicos que corresponden más al ámbito psicoterapéutico. Y en realidad la experiencia espiritual es mucho más que curación o sanación. A veces, la experiencia espiritual trae consigo la sanación, pero no es condición&lt;i&gt; sine qua non&lt;/i&gt; de la misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bueno, como les decía, hay días que pienso eso, porque en otros días me entra la duda si Jesucristo o el Buda además de su avanzado crecimiento espiritual hubieran necesitado de un poco de psicoterapia, ya saben, para atenderse algunos detalles que la salvación o la iluminación no hayan logrado resolver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no se si la idealización de hombres y mujeres como ellos no nos permita ver que también tenían dolor de muelas, como cualquier ser humano de nuestra época. O que probablemente vivían con alguna pequeña fobia, manía, emoción atorada o duelo no resuelto, como es también normal en &lt;i&gt;homo sapiens&lt;/i&gt; moderno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si, ya se, a veces creo que blasfemo y que no hay más que las grandes experiencias espirituales por las que pasaron ellos (y otros más) para realizarse como personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal vez es al revés, y los psicoterapeutas somos como sacerdotes o monjes pero envueltos en una presentación más acorde con nuestra sociedad consumista, cada vez menos creyente, y con mucho más confianza o fe en la ciencia que en la religión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente el psicoanálisis, primer psicoterapia formal moderna, surge en la época del “dios a muerto”, cuando una persona con algún trastorno iba con un médico y ya no con un sacerdote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin, que como podrán notar, hoy más que anécdota y conocimiento, hay una reflexión. Y es que déjenme les cuento que vengo regresando de estar en un retiro de meditación y silencio durante cuatro días y tres noches y la experiencia fue… bueno ya saben, son de esas cosas a las que uno etiqueta como indescriptibles. Hace ya cinco años de que empecé a meditar de modo más o menos regular. De hecho, este diciembre son cinco años de mi primer retiro de meditación. Los efectos de la meditación, el yoga y los retiros, son una de las principales razones por las cuales inicié mi investigación personal en los temas del cerebro y la mente. Fue tal el cambio desde la primera vez que empecé a meditar y no se diga después del primer retiro, que devoré cuanto libro pude encontrar sobre el tema. De ahí que me clavara, com decimos por acá, en todo lo que tiene que ver con neurociencia, hipnosis, psicoterapia… en fin. Sin ir más lejos, es en esos retiros donde germinó el psicoterapeuta que ahora soy, la persona que ahora soy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los principios fundamentales de la neurociencia moderna es el de la plasticidad cerebral. Esto es, la capacidad del cerebro para cambiar, reestructurarse, establecer nuevas redes neuronales, y por lo tanto, generar nuevos procesos, aprendizajes, conexiones, modos de ver la vida, de vivirla. La frase más famosa para explicar este fenómeno es la atribuida a Donald Hebb, y que siempre me cuesta mucho trabajo traducir ya que en su juego de palabras se pierde su propiedad mnemotécnica: «When neurons fire together, they wire together», que literalmente sería algo así como «cuando las neuronas se encienden juntas, se conectan juntas», pero que habría que parafrasear más bien en «neuronas que una vez se juntan, neuronas que nadie separa» o, perdón por la licencia poética, «neuronas entre las que hubo fuego, neuronas entre las que cenizas quedan» o «neuronas que la sinapsis unió, no las separa el hombre». Perdón por el desvarío, pero la idea es que ahí donde un conjunto de neuronas se activan al mismo tiempo por alguna razón, se establece una red, una conexión, que permanece fija para siempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el gran mal y la gran esperanza de todo ser humano. Es la razón por la cual alguien se acerca a psicoterapia y es la herramienta del psicoterapeuta para sanarle. Lo explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un grupo de neuronas “A” se activa cuando escuchamos el ladrido de un perro, lo vemos, estamos cerca de él. Otro grupo de neuronas “B” se activa cuando tengo miedo. Si ambos grupos de neuronas, “A” y “B” se activan al mismo tiempo, se abre una conexión entre ellas. Un espacio en el cerebro que antes era campo traviesa, terreno virgen, ahora ha sido caminado, recorrido por corrientes eléctricas, energía e información de un lado a otro entre “A” y “B”. Al ser recorrido se marca una vereda sobre el terreno. Esa vereda siempre estará ahí. Siempre. Si la percepción del perro y el miedo vuelven a activarse al mismo tiempo (y esto es cada vez más probable porque ya hay camino andado) la vereda se va erosionando, haciendo más ancha, y se puede hacer un camino, una carretera, una autopista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A eso va alguien con una fobia a los perros a psicoterapia. A intentar borrar un camino por el que su mente siempre viaja por más que el consultante ya no quiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nuestra labor como psicoterapeutas es la de abrir nuevos caminos. Imposible borrar el que ya está, según nos ha enseñado ya la neurociencia. Pero podemos abrir nuevas veredas, nuevos caminos, nuevas carreteras y nuevas autopistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La experiencia espiritual parece ser como si todas, o al menos muchas de esas neuronas se encendieran todas al mismo tiempo y de un solo golpe se abrieran todos los caminos. Por eso a veces dudo que Jesucristo o el Buda hubieran necesitado de psicoterapia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero como les decía, estoy divagando mucho porque vengo llegando de un retiro y siento que todas mis neuronas se encendieron al mismo tiempo mientras estuve allá. Y todavía no se si se encendieron como los foquitos de una bella serie en árbol de Navidad o como el incendio de la Biblioteca de Alejandría. De hecho, todavía no sé que sería mejor, si la serie navideña, muy estética pero un poco inútil para ser sinceros, o el fuego consumiendo la Biblioteca de Alejandría, que finalmente implica volver a empezar, volver a la mente de principiante. Reiniciar. Renacer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bill Clinton ya tiene un monje que le enseña a meditar</title>
      <link>https://adolforismos.com/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;By Original photo by Bob McNeely, The White House [1] Square by Juan Pablo Arancibia Medina (Original source         SOURCE FROM COMMONS) [Public domain], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;http://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ABill_Clinton_(square).jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; alt=&#34;Bill Clinton (square)&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/512px-Bill_Clinton_(square).jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de los problemas cardiacos que tuvo en 2004, Bill Clinton parece haber cambiado sustancialmente su modo de vida. Entre otras muchas cosas, ha dejado de comer carne y ahora lleva una dieta vegana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero lo más destacado es que ha decidido aprender y practicar la meditación. Por lo que qué mejor que buscar a un experto, y contrató a un monje budista para que le enseñara esta disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una de esas hasta se nos ilumina, ¿no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dailymail.co.uk/news/article-2183101/Bill-Clinton-turns-art-Buddhist-meditation-relax.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bill Clinton turns to the art of Buddhist meditation to relax&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un experimento contra el tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/un-experimento-contra-el-tiempo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hoy vamos a hablar de un experimento que se hizo para viajar en el tiempo, para ir al pasado y ser joven otra vez. Dicen que ser joven es cuestión de actitud y para muestra el japonés Hiroshi Hoketsu, que según me entero, a sus 71 años practica la doma clásica y está compitiendo en estas olimpiadas en Londres.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pues bien, el experimento psicológico del que les voy a hablar es tan interesante que ya la BBC hizo un reality basado en él y alguna productora ya tiene los derechos para la película.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo parece indicar que se va a convertir en uno de los tres más famosos experimentos en psicología de los últimos tiempos. Y afortunadamente, este experimento tuvo resultados más alentadores y esperanzadores que los otros dos. Me explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los experimentos más famosos, lo recordarán algunos, es el experimento Milgram, llamado así por Stanley Milgram, científico que lo llevó acabo allá por el año de 1963 en la Universidad de Yale. En este experimento se puso a prueba la obediencia a la autoridad, pidiéndole a sujetos voluntarios aplicar un examen oral a otros voluntarios y en caso de fallar a las respuestas, castigarlos con descargas eléctricas. Las descargas eran simuladas, pero eso no lo sabían los participantes. En lo esencial, el resultado es que la mayoría de las personas aplicó descargas eléctricas hasta niveles mortales solo porque pudieron justificarlo en que “así fueron instruidos”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El otro experimento terriblemente famoso es todavía más terrible y también más famoso. Es el experimento de la prisión de Stanford, llamado así porque se realizó en uno de los sótanos de la Universidad de Stanford en el año 1971 por el polémico Philip Zimbardo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zimbardo seleccionó un grupo de estudiantes voluntarios y los dividió al azar en dos equipos. Un equipo asumió el rol de guardia en una prisión simulada en el mencionado sótano, y el otro equipo actuó como prisionero. Desde el primer día los prisioneros mostraban cierta rebeldía que llevó a los guardias a la aplicación de actos disciplinarios. Sin embargo, ambos bandos comenzaron a escalar en violencia y agresiones, pero con la ventaja para los guardias. Se aplicaron castigos físicos, se les obligó a permanecer desnudos, hubo aislamientos. Como en una cárcel de verdad. La agresión y humillación a la que los voluntarios presos fueron sometidos se salió de control y provocó que el experimento tuviera que ser abortado al sexto día cuando estaba planeado para dos semanas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso digo que el experimento del que les voy a hablar es mucho más esperanzador que estos dos. Aún cuando su concepción y diseño es tan interesante como el de ellos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se le conoce como el experimento contra el paso del tiempo. Ellen Langer es la científica que estuvo a cargo por parte de la Universidad de Harvard en el año de 1979. El libro para su divulgación masiva apenas salió en el 2009.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En este experimento se hizo viajar al pasado a un grupo de adultos mayores. Sí, un grupo de voluntarios de edad avanzada fueron hospedados durante una semana en una villa donde todo el ambiente representaba como eran las cosas veinte años antes, es decir 1959. Se simuló todo el ambiente, desde la comida, los muebles, las fotos, los periódicos. Se le pidió a los participantes que se imaginaran a sí mismos en esa fecha y se sintieran tan bien como se sentían entonces. Tenían que hablar de ese pasado pero en presente, como si estuviera sucediendo. Platicaban y discutían de política y deportes de finales de los cincuenta. Un viaje en el tiempo, al menos para la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El resultado fue sorprendente. Escuchen con atención: después de una semana, el grupo de ancianos se hizo más joven física y mentalmente. Su capacidad auditiva, flexibilidad, fortaleza y habilidad manual aumentó. La memoria y el coeficiente de inteligencia también mejoró. ¿Qué sucedió? El cuerpo y el cerebro siguieron lo que la mente les indicaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya lo decía Buda hace más de dos mil quinientos años, según quedó consignado en el Dhammapada: «Toda experiencia es definida por la mente, dirigida por la mente, fabricada por la mente.»
Y fíjate que en el trabajo psicoterapéutico hay una técnica llamada de regresión hipnótica que tiene muy diferentes usos, uno de ellos, muy similar al experimento contra el paso del tiempo de Langer. Consiste en llevar la mente del consultante a un momento en el pasado en donde se sentía mejor, para así recuperar recursos, ánimo, fortaleza, confianza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cualquiera que nos escucha puede hacer una pequeña prueba. Mira, date un par de minutos para recordar, imaginar un momento en tu vida en que hayas estado en plenitud, sin el problema que ahora traigas. Mientras más vívidamente recuerdes, mejor. ¿En dónde estabas, a qué olía, cómo eras, de qué color ibas vestido, con quién estabas, que sentías? Y una vez que te sientas en ese momento y tan bien como te sentías en ese momento, respira, absorbe todas esas sensaciones positivas, en tu mente y en tu cuerpo, y tráelas de regreso al presente, aquí y ahora.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiro con arco: armonizar lo consciente con lo inconsciente</title>
      <link>https://adolforismos.com/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;a title=&#34;Archery Leaders&#39; Course 2009 by Ferguson Jones, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/primeradiant/3319994601/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Archery Leaders&#39; Course 2009&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/3319994601_86efb76ecd.jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;266&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
Oportuno recordar el siguiente fragmento sobre el zen y el tiro con arco escrito por Daisetz T. Suzuki, quien fue uno de los principales agentes de introducción del budismo zen a occidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Por cierto, tengo en la cabeza la idea que Aida Román practica yoga y no recuerdo donde lo leí pero no lo he podido confirmar por ningún lado.)
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;«Uno de los factores esenciales en la práctica del tiro de arco y de las otras artes que se cultivan en el Japón (y probablemente también en otros países del lejano Oriente), es el hecho de que no entrañan ninguna utilidad. Tampoco están destinadas a brindar goce estético, sino que significan ejercitación de la conciencia que ha de relacionarse con la realidad última. Así pues, el tiro de arco no se realiza tan solo para acertar el blanco; la espada no se blande para derrotar al adversario; el danzarín no baila únicamente con el fin de ejecutar movimientos rítmicos. Ante todo, se trata de armonizar lo consciente con lo inconsciente. &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;Para ser un verdadero maestro del tiro de arco, no basta dominio técnico. Se necesita rebasar este aspecto, de suerte que el dominio se convierta en &amp;ldquo;arte sin artificio&amp;rdquo;, emanado de lo inconsciente. &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;Respecto del tiro de arco, significa que arquero y blanco dejan de ser dos objetos opuestos, y se transmutan en realidad única. El arquero ya, no está consciente de su yo, como un individuo cuya misión es acertar el blanco. Mas ese estado de no-conciencia lo alcanza sólo si está enteramente libre y desprendido de su yo, si se aúna a la perfección de su destreza técnica. Esto se distingue fundamentalmente de todo progreso que pudiera alcanzarse en el manejo del arco.» &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;Daisetz T. Suzuki, el la Introducción al ya clásico &amp;ldquo;Zen el el arte del tiro con arco&amp;rdquo; de Eugen Herrigel.
&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El más allá</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-mas-alla/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 04:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-mas-alla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pensar en lo que había antes de la vida y en lo que hay después de la misma es como prestarle más atención a la respiración anterior o a la siguiente en lugar de concentrarse en la actual: tarde o temprano nos ahogamos por tener la mente en otra cosa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy una invención de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy lo que mi mente quiere que sea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una definición de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una invención de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es lo que mi mente quiere que sea.Soy consecuencia de mis procesos mentales, de la mente-máquina, de la mente-movimiento, de la mente-viento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, lo que soy es siempre frágil: depende de la mente, de sus estados, tribulaciones, colores, neurosis&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es fácil creer que soy una realidad que mi mente percibe cuando soy una entidad que mi mente crea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un planeta existe independientemente de que lo perciba la mente. Más aún, un planeta existe aún si no existe una mente que lo perciba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero yo no soy sin mente por la sencilla razón de que no soy en realidad, soy en la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi mente me ha hecho creer que soy real. Y no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy un engaño de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy una ilusión de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una ilusión de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es un engaño de la mente.Si mi mente se agita, enreda y desdibuja, soy agitado, enredado y desdibujado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente se enoja, maldice y odia, “Soy” es enojo, maldición y odio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente se calma y pone feliz, soy calmo y feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente es quieta, pacífica y amable, “Soy” es quieto, pacífico y amable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Soy al que molestan, hacen enojar, sufrir&amp;hellip; »
Pero no pueden molestar, hacer enojar, sufrir a “Soy” porque “Soy” no existe, es un producto de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darse cuenta de que “Soy” no existe, de que no hay “Soy” es darse cuenta de que no soy a quien molestan, hacen enojar, sufrir&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no soy, los problemas tampoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;(Estas son variaciones libres sobre los primeros fragmentos del Dhammapada —específicamente el famoso capítulo primero, fragmentos del uno al cinco—. En su oportunidad, reescribir un texto con nuestras propias palabras ayuda a entenderlo mejor. Ese fue el objetivo de este ejercicio.)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>