<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>microensayos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tags/microensayos/</link><description>Recent content in microensayos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright><lastBuildDate>Mon, 15 Oct 2012 09:52:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tags/microensayos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>El aprendiz de mago</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aprendiz-de-mago/</link><pubDate>Mon, 15 Oct 2012 09:52:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aprendiz-de-mago/</guid><description>La ficción, especialmente la ciencia ficción, tiene esta extraña virtud, colateral a su propósito, de profetizar aniversarios incumplidos. Que mejor ejemplo que “1984”, la novela de George Orwell, que si bien nos ha heredado conceptos como el de big brother o crimen de pensamiento, tremendamente vigentes en nuestra época, la fecha planteada para este futuro distópico quedó muy lejos de hacerse realidad. Aunque claro, se podrá argumentar que más que el futuro, el género plantea un futuro posible de tantos.</description></item><item><title>Productos e información</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/productos-e-informacion/</link><pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/productos-e-informacion/</guid><description>Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.</description></item><item><title>El día en que nació la lectura</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-dia-en-que-nacio-la-lectura/</link><pubDate>Sat, 24 Sep 2005 03:54:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-dia-en-que-nacio-la-lectura/</guid><description>¿Qué fue primero, la lectura o la escritura?
A pesar de la aparente obviedad radicada en que no se puede leer lo que no se escribe, la respuesta es contundente: la lectura precede a la escritura.
El día en que nació la lectura: había una vez un primer homo sapiens que distinguió un zurco, relieve o marca en la superficie de un tronco caído o en una piedra llamativa. En esa marca, el homo sapiens reconoció la huella o ausencia de un otro cómo él que la hizo.</description></item><item><title>Escribir es recorrer laberintos en busca de minotauros</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/escribir-es-recorrer-laberintos-en-busca-de-minotauros/</link><pubDate>Thu, 14 Jul 2005 04:09:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/escribir-es-recorrer-laberintos-en-busca-de-minotauros/</guid><description>Escribir es recorrer laberintos en busca de minotauros.
Rumiemos este aforismo. La figura o metáfora del laberinto está demasiado trillada, demasiado gastada. El minotauro incluido. ¿Qué es el laberinto? ¿Es una hermosa metáfora de la que olvidamos su referente? La imagen es demasiado sugestiva pero puede ser poco efectiva.
El laberinto es una estructura de conocimiento, compleja, intrincada, de la cual sabemos que está delimitada, su extensión es finita. El ejercicio de recorrer el laberinto consiste en recorrer la estructura, es decir, leer, releer, pensar y repensar los datos, información y conocimientos sostenidos en la estructura.</description></item><item><title>Generación zapping, generación copy-paste</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</link><pubDate>Mon, 04 Jul 2005 02:18:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</guid><description>El zappinges la acción de cambiar de un canal de televisión a otro con el control remoto. Generalmente el cambio se da rápido y con el fin de explorar la programación de los diferentes canales con que cuente dicho televisor.
O mejor dicho, eso era el zapping. Hoy, el zappinges una cultura y el rasgo esencial que marca una generación.
Ver televisión implica casi necesariamente hacer zapping. Pero hacer zappingno implica ver televisión.</description></item><item><title>La escritura del geómetra</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-del-geometra/</link><pubDate>Mon, 19 Jan 2004 04:20:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-del-geometra/</guid><description>La escritura de Euclides en sus Elementos: clara, precisa, esencial. Euclides funda (mucho más que el mismísimo Aristóteles) la escritura de la lógica, de la ciencia, de la matemática.
Es una escritura aforística, pero a diferencia del aforismo al que le es inseparable cierta retórica y poética, los aforismos de Euclides son de cierto “grado cero” en su estilo. Lo que comparte con aquéllos es la impresión que dejan en el lector de ser ideas previamente masticadas y reflexionadas hasta el cansancio por el pensador.</description></item><item><title>Creo en una escritura que se desdobla</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/creo-en-una-escritura-que-se-desdobla/</link><pubDate>Tue, 15 Jul 2003 04:28:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/creo-en-una-escritura-que-se-desdobla/</guid><description>Creo en una escritura que se desdobla.
Imagino un pedazo de papel del tamaño de una tarjeta de presentación con una frase escrita en él. Aparentemente pequeño, el tamaño es engañoso ya que puede desdoblarse sobre sí mismo y extenderse. La frase también se extiende, se desdobla.
No es una sola la forma en que la frase puede ser desdoblada. Cada desdoble puede variar en su método. Por ejemplo, el desdoble más simple de la frase es sobre sí misma en cada uno de sus puntos, como abrir un libro por la mitad.</description></item><item><title>La escritura perdida</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-perdida/</link><pubDate>Mon, 31 Mar 2003 04:59:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-perdida/</guid><description>Al principio, no pasa de darte cuenta que estás escribiendo poco. Que en lugar de llenar dos o tres páginas de notas e ideas diversas en tu cuaderno de escritura ya nada más escribes un par de líneas. O que los archivos nuevos de texto en la computadora son cada vez más pequeños.
Poco después, al buscarle lugar a la libreta de hojas blancas y pastas negras que te gusta tanto, te percatas de que llevas ya un par de días sin usar tu pluma para redactar algún aforismo o bocetar un ensayo.</description></item><item><title>archivo</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/archivo/</link><pubDate>Tue, 04 Feb 2003 05:01:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/archivo/</guid><description>La conversión de la palabra “archivo” en el concepto de “archivo” se dio de manera inevitable cuando empecé a leer a Foucault y Deleuze, hace ya un par de décadas. Un archivo no significaba nada especial para mí: era un simple documento o el lugar donde acopiarlo. Con el tiempo, la noción ha cambiado en mi cabeza.
Un archivo es un documento previamente guardado o registrado de alguna manera. Sin esa condición previa de haber sido depositado o enlistado, un documento no puede llegar a ser archivo.</description></item><item><title>¿Cómo se empieza a escribir en un bello cuaderno en blanco?</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/como-se-empieza-a-escribir-en-un-bello-cuaderno-en-blanco/</link><pubDate>Tue, 14 Jan 2003 04:06:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/como-se-empieza-a-escribir-en-un-bello-cuaderno-en-blanco/</guid><description>¿Cómo se empieza a escribir en un bello cuaderno en blanco? Esta pregunta me ha intrigado desde los orígenes. No porque me preocupara de niño, sino porque desde la infancia era capaz de percibir los muy diferentes puntos de vista que mis maestros de primaria tenían al respecto.
Algunos de esos maestros nos pedían que antes de escribir cualquier cosa en las páginas en blanco, le pusiéramos márgenes a todas y cada una de las hojas.</description></item><item><title>Divagación y error</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/divagacion-y-error/</link><pubDate>Sun, 03 Nov 2002 03:37:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/divagacion-y-error/</guid><description>Los recursos de los que el pensamiento se aprovecha para mantener su dinámica son varios. Hay dos que llaman particularmente mi atención: la divagación y el error.
El error es viejo conocido de la ciencia. En muchas ocasiones el método experimental usa al error de manera intencionada y sistemática. La divagación es amiga de primeros años de la filosofía y ciencias especulativas (auto referenciales, les llaman ahora; cómo si no bastara la referencia especular de la palabra).</description></item><item><title>El todo</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-todo/</link><pubDate>Fri, 09 Aug 2002 03:44:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-todo/</guid><description>Siempre hay un riesgo en tratarlo todo como un todo.
Todo lo que podamos decir del todo es una falacia. Hay algo que no es posible incluir dentro de ese gran conjunto. O por lo menos, existen elementos del conjunto que aparecen cercanos a los bordes. A veces incluso en el borde mismo.
Mientras nos mantenemos en el nivel de las categorías, divisiones, clases, especies, grupos, áreas, no hay problema. En tanto haya una categoría junto a la que intentamos definir, siempre existirá la posibilidad de enviar las excepciones al vecindario de al lado.</description></item><item><title>Bits con olor a viejo</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bits-con-olor-a-viejo/</link><pubDate>Thu, 08 Aug 2002 05:35:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bits-con-olor-a-viejo/</guid><description>Quienes escribimos, coleccionamos, o de algún modo llevamos registro de nuestras actividades, podemos dividir nuestra vida en etapas de acuerdo a la interfaz o dispositivo que usamos para mantener nuestros registros.
Los aficionados a tomar fotos al menor pretexto, por ejemplo, pueden separar las distintas etapas de su vida cada que cambian el rollo de película de su cámara, permutan de álbum fotográfico porque el que estaban usando ya se llenó, o compran una nueva cámara con un formato de fotos diferente.</description></item><item><title>Las ballenas no escriben (ni necesitan de Internet)</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-ballenas-no-escriben-ni-necesitan-de-internet/</link><pubDate>Tue, 06 Aug 2002 05:17:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-ballenas-no-escriben-ni-necesitan-de-internet/</guid><description>Las ballenas no escriben. Son, junto con los hombres y los delfines, los seres más inteligentes sobre el planeta Tierra. ¿Cómo pueden vivir sin escritura? ¿La necesitan? ¿Se están perdiendo de algo? ¿Qué diferencias hay en su vida cotidiana comparándola con la del ser humano? ¿Cómo sería el ser humano sin escritura? ¿Llevaría una vida parecida a la de las ballenas? ¿Pueden las ballenas enseñarnos algo de la vida sin escritura?</description></item><item><title>Lectura vertical: Remedio contra el exceso de información</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</link><pubDate>Thu, 18 Jul 2002 04:03:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</guid><description>¿Existe algún remedio contra el exceso de información? Vamos por partes. De entrada, a veces me pregunto por qué no podríamos vivir día a día sin tanta información proveniente de diversas fuentes elegidas por nosotros: radio, periódico, libros, revistas, televisión, correo, correo electrónico, noticiarios web, blogs, listas de correo, periódicos en línea, etcétera, etcétera. Aquellas personas que por voluntad propia o por seguir el calendario toman vacaciones en el verano suelen “desconectarse” del mundo y darse cuenta de que no pasa nada si lo hacen.</description></item><item><title>Del juego, la sintáctica: Góngora</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/del-juego-la-sintactica-gongora/</link><pubDate>Fri, 05 Jul 2002 05:03:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/del-juego-la-sintactica-gongora/</guid><description>“¿Y qué decir de Góngora?” —escribe Octavio Paz— “Poeta visual, no hay nada más plástico que sus imágenes; y, simultáneamente, nada menos hecho para los ojos: hay luces que ciegan.” Y se me antoja citar un par de versos del cordobés:
No soy un experto en el tema. Si acaso un aficionado al juego, al juego de la sintáctica (que imagino tendrá que ver con la estrategia). Recomiendo para avanzados y novicios un ejercicio interactivo en línea creado por Juan Ramón Arana sobre el soneto “Mientras por competir con tu cabello“.</description></item><item><title>Panegírico del instructivo o ¿Para qué servirá este botoncito?</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/panegirico-del-instructivo-o-para-que-servira-este-botoncito/</link><pubDate>Tue, 02 Jul 2002 04:01:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/panegirico-del-instructivo-o-para-que-servira-este-botoncito/</guid><description>Sólo una persona de cada cien lee los instructivos de los aparatos que usa. Yo soy una de esas personas.
Creo fervientemente en el instructivo como una de las formas literarias más básicas y esenciales. Tanto por el rigor de su estructura y lo difícil de su manufactura, pero sobretodo porque en él se manifiesta el fundamento del medio: comunicar eficientemente. Es, además, una de las pocas literaturas que empuja directamente a la acción física y corporal del lector.</description></item><item><title>La escritura que piensa</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-que-piensa/</link><pubDate>Tue, 11 Jun 2002 05:08:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-que-piensa/</guid><description>Existe una relación entre el pensamiento y la escritura. No se cual es. No es fácil de dilucidar. Conforme pienso en opciones para definir o delimitar tal relación aparecen excepciones. Por ejemplo: La escritura como herramienta del pensamiento. Afirmación demasiado general. Casi todo lo humano es herramienta del pensamiento. Ahora bien, si es herramienta del pensamiento, ¿en qué sentido lo es? La escritura como expresión del pensamiento. Imposible. El pensamiento es demasiado desordenado, afásico, que no hay manera de que quede representado en un texto.</description></item><item><title>El paraguas olvidado de Nietzsche</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</link><pubDate>Sat, 01 Jun 2002 03:29:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</guid><description>Ni Charles S. Pierce, Jacques Lacan, Ferdinand de Saussure, o Sócrates —por citar sólo algunos— dejaron obras escritas con sus principales ideas plasmadas en ellas. Los últimos tres deben a sus discípulos o estudiantes la recuperación de su pensamiento. El primero a sus manuscritos.
A Sócrates lo conocemos principalmente a partir de los textos de Platón; él no dejó ni una palabra escrita.
Uno de los libros que marca el nacimiento de la semiótica y el post-modernismo, el Curso de lingüística general, debe su nombre al hecho de que es la recopilación crítica de los apuntes de clase de los alumnos de Saussure.</description></item><item><title>Pasos de paloma: una vieja manera de hacer viajar al pensamiento</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</link><pubDate>Sat, 20 Apr 2002 03:32:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</guid><description>Hegel es el último filósofo sistemático. Es decir, el intento por construir un pensamiento filosófico que contestara todas las preguntas, o al menos orientara el camino para responderlas. Friederich Nietzsche es el primer filósofo que critica todo sistema. De hecho, renuncia él mismo a construir uno. Su filosofía, como la de Platón, comparte territorios con la narrativa, la literatura, la música y la poesía.
Nietzsche va de lo fragmentario a lo aforístico; de la autorreferencia a lo hipertextual; de un ligero cambio de opinión hasta la contradicción absoluta; de un pensamiento pequeño y profundo hasta la “idea más alta”; del apunte al margen de su diario hasta el “libro para todos y para nadie”.</description></item><item><title>La web existía antes de Internet</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-web-existia-antes-de-internet/</link><pubDate>Tue, 26 Mar 2002 05:19:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-web-existia-antes-de-internet/</guid><description>Platón sostiene en boca de Sócrates que la escritura provocará el olvido en las almas de quienes aprenden. Ese tema será para Platón, escritor y filósofo, una de las interrogantes que más lo atormentará durante sus últimos años. De hecho, podemos decir que no llegó a una conclusión tajante al respecto. Y si lo hizo, no dejó testimonio por escrito.
La gran disyuntiva entre el almacenamiento de información extrasomática (escritura, CD-ROMs, cómics) y la somática (memoria natural) abre un panorama de análisis y reflexión que abarca desde la tradición oral hasta la evolución y sobrevivencia de las civilizaciones, pasando por la poesía, las memex, los dichos populares, y los grandes sistemas educativos.</description></item><item><title>¿Qué es la red de redes?</title><link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-es-la-red-de-redes/</link><pubDate>Sat, 16 Feb 2002 05:22:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-es-la-red-de-redes/</guid><description>Un mundo que hemos renunciado a entender. Seres humanos con tiempos y espacios propios. Imágenes perdidas en un cajón de escritorio. Fotografías encarceladas en un rollo de película que no revelamos nunca. Palabras cuyo aroma se desvaneció con la bohemia que las produjo. Ideas que no hubo tiempo de compartir. Personajes de un cuento que no pudimos terminar. Gritos que nadie escuchó. Deseos ahogados en la soledad y la culpa. Espacios vitales que nos quitaron o nunca tuvimos.</description></item></channel></rss>