<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>ficciones on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title><link>https://adolforismos.com/tags/ficciones/</link><description>Recent content in ficciones on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright><lastBuildDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/tags/ficciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue) II</title><link>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</link><pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->Recuerdo el día que empezó nuestro ocaso. Pasé por tí a tu casa, en ese invierno largo. El día más frío del año, nos enteramos un día después por la radio. Te veías triste o con frío. No lo supe descifrar en ese momento. El destino es difícil de ver tan claramente cuando está uno tan tapado.&lt;/p>
&lt;p>Fue ya en el motel que me lo dijiste. Los dos sabíamos que llegaría el momento de tener que tomar decisiones. Que la muerte es el fin último de todos los amantes. No, no la separación, sino la muerte, la muerte misma. Sabíamos que lo que vivíamos era de una especie diferente. Que no podíamos ser algo clasificable o etiquetable. Que el día que quisiéramos formalizarlo se terminaría para siempre. Que, por lo tanto, terminaría, como todo lo bueno en la vida.&lt;/p>
&lt;p>Aunque ninguno de los dos quisiera.&lt;/p></description></item><item><title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue)</title><link>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</link><pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:37:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->No sé cuántas noches faltaban para que te casaras y nos separáramos para siempre. No se cuántas noches había en el poco más de un año que faltaba para tu boda. Pero en el lenguaje secreto de los amantes que se despiden bajo la luz de un farol una noche de invierno, eran las mil y una noches.&lt;/p>
&lt;p>Mil y una noches antes de que se agotaran para siempre tus cuentos, de que me dijeras de repente “no tengo más que contarte, mis historias han concluido” y te entregaras a la condena de la muerte.&lt;/p>
&lt;p>Y con tu muerte, también la mía, porque no hay amante que no muera al morir su pareja. No importa si sigue viviendo, habrá muerto y renacido en otra cosa pero nunca será el mismo que era antes de la separación inevitable.&lt;/p></description></item><item><title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title><link>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link><pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid><description>&lt;p>&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)&lt;/p></description></item><item><title>En la mesa de junto</title><link>https://adolforismos.com/en-la-mesa-de-junto/</link><pubDate>Fri, 15 Apr 2011 03:36:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/en-la-mesa-de-junto/</guid><description>En la mesa de junto: ella mueve sus brazos de un lado a otro y sus manos gritan lo que su voz apenas habla.
No sé si ella intenta explicar cómo se baila flamenco o es sólo su sensualidad susurrando por sus dedos.
Quiero pensar que ella no le habla así a todos, sus manos tienen cabellos de Medusa.</description></item><item><title>Las gotas de agua pegadas al cristal</title><link>https://adolforismos.com/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</link><pubDate>Mon, 19 Sep 2005 03:13:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</guid><description>Las gotas de agua estaban pegadas al cristal con una firmeza que parecía inamovible. Afuera la lluvia era intensa y la velocidad del vehículo hacía que el paisaje se renovara de súbito, pero por algún fenómeno de aerodinámica e hidráulica que no conocía y difícilmente hubiera podido entender, la superficie de la ventana por la que veía hacia la carretera desde dentro del auto parecía en su propio tiempo y espacio, lejos de la tormenta, los viajes en carro, su mirada curiosa y el movimiento del universo.</description></item><item><title>El recién nacido</title><link>https://adolforismos.com/el-recien-nacido/</link><pubDate>Thu, 15 Sep 2005 03:11:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/el-recien-nacido/</guid><description>Después de caminar por horas sin haber visto a nadie —porque esa llanura del lado este nunca ha sido habitada— el encontrarse con un bebé dormido, de unos cuantos meses, solo, en medio de la oscuridad del campo a media noche, y que además musitara su nombre, le aterró muchísimo.
Parecía cosa del diablo. Si bien sólo venía equipado con una linterna de petróleo no alcanzaba a ver a nadie en las cercanías.</description></item><item><title>Un ángel en el café de la Calle Doce</title><link>https://adolforismos.com/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</link><pubDate>Tue, 06 Sep 2005 02:39:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</guid><description>No podía dejar de mirarla mientras se desnudaba ahí frente a todos los asiduos al café de la Calle Doce. Todos creo, mirábamos perplejos, como intentando comprender por qué se estaba quitando la ropa. Nadie se lo impedía. Los meseros estaban tan perplejos como el resto. Esperábamos algo. No sé, que mostrara que tenía algún bicho metido entre la ropa o que estaba bromeando o que había una cámara de televisión escondida o por lo menos algún signo de locura demencial que nos diera la tranquilidad de saber qué estaba sucediendo.</description></item><item><title>El Archipiélago de la Memoria (fragmento)</title><link>https://adolforismos.com/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</link><pubDate>Wed, 27 Feb 2002 03:15:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</guid><description>Como todas las veces que se encontraba con el mar, llegó a su memoria la ya lejana noche de un invierno especialmente oscuro. Y es que el sabor a agua salada siempre le recordaba la despedida que se dan los amantes debajo de un farol a media calle.
Cuando fue marino, ¿cuántas veces no contempló el mar desde la barandilla en la cubierta del barco? ¿Cuantas veces no miró impasible la costa y sintió nostalgia de la tierra?</description></item></channel></rss>