<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/</link>
    <description>Recent content on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Psicoterapia, meditación y coaching</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/psicoterapia/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Aug 2015 03:29:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/psicoterapia/</guid>
      <description>Es nuestra mente la que define nuestras experiencias: por eso la solución está siempre en la mente y no en las experiencias
 Soy orientador, educador y psicoterapeuta certificado además de haber dedicado los últimos ocho años al estudio, práctica y enseñanza de diferentes prácticas meditativas. Puedes leerme, escucharme o verme a través de mis publicaciones, podcast y videos.
  Características de las consultas  Enfocada a solución de problemas, en el presente, aquí y ahora, definiendo objetivos claros y específicos desde la primera sesión Tan sencillo como la meditación, tan eficaz como la psicoterapia, tan práctico como el coaching Tu eres tu propio experto, en ti está la capacidad de cambio Breve: 4 sesiones recomendadas, rara vez se llega a las diez para un tema o problema Sesiones a distancia a través de Zoom, Meet, Skype o FaceTime desde la comodidad de tu hogar y flexibilidad de horario Costo de $600 pesos/mx por sesión o $1,600 pesos/mx ($99 USD) por 4 sesiones (sesiones de una hora c/u) Prueba una sesión GRATIS sin compromiso a través de Zoom, Skype, FaceTime o Meet desde la comodidad de tu hogar Toda información proporcionada está protegida por el privilegio de confidencialidad paciente-psicoterapeuta   Citas y Contacto Escríbeme a adolforamirez (en) gmail.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>CV</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cv/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cv/</guid>
      <description>Versión corta para imprimir. English version.
Resumen profesional Responsable de la planeación, desarrollo y ejecución de proyectos y formación de equipos de trabajo desde cero en áreas de investigación y operativas.
Amplio conocimiento en tecnologías de la información y comunicación. Pasión por la investigación y el estudio de la conducta humana en el amplio sentido del término, con base en hechos y datos.
Especializado en la medición e investigación de audiencias y consumidores orientado a resultados para la toma de decisiones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>About/Acerca de...</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/acerca-de/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 06:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/acerca-de/</guid>
      <description>About&amp;hellip; Hi! I&amp;rsquo;m Adolfo, writer, thinker, psychotherapist, media and audience specialist, but overall, father, husband, meditator, yogi, lover of the present, of here and now.
Throughout my life I have done very different kinds of works and business, from teaching Philosophy and Photography, being a consultant in diverse areas like systems and informatics, education or audience and media, to have been at operative, executive, and directive jobs in various companies.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Design thinking para escribir</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/design-thinking-para-escribir/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/design-thinking-para-escribir/</guid>
      <description>Cada vez en cuando, algún método o técnica de solución de problemas o de pensamiento creativo se pone de moda (me viene a la memoria Seis sombreros para pensar de Edward de Bono, muy ochentas).
Ahora está muy de moda el Design Thinking, básicamente, extender los métodos y técnicas que se usan en el diseño actual (principalmente digital y de aplicaciones) a otras áreas de negocios.
Pensamiento de diseño, lo han traducido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Proyectos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/proyectos/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Aug 2019 05:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/proyectos/</guid>
      <description>Contenidos UX Collective. — Escribiendo y publicando en inglés sobre diseño, experiencia de usuario, y marketing.
Micromeditaciones (lista de correo o newsletter) — Reflexiones, historias e ideas breves y ligeras para cambiar tu realidad. A veces las escrituras, meditaciones, o aquello llamado contenidos, no alcanzan a llegar a sus destinatarios, eso llamado audiencia. Después de un blog, dos sitios web, dos podcast, y las inevitables redes sociales, aún tengo cosas que compartir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Audio o Video en el Ascender de las Máquinas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/audio-o-video-en-el-ascender-de-las-maquinas/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/audio-o-video-en-el-ascender-de-las-maquinas/</guid>
      <description>Twitter acaba de lanzar una función para publicar un tipo de mini podcast a través de su plataforma Periscope (incrustable en Twitter, de todos modos). Al igual que publicar un video en vivo, pero en modo de solo audio.
Esto reabre la reciente polémica sobre el futuro del video y el audio como formas de contenido para Internet.
Algunos expertos dicen que el futuro es el video, otros dicen que el futuro es más para formas pasivas de consumo, como el audio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Espera y expectativa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/blog/espera-y-expectativa/</link>
      <pubDate>Thu, 31 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/blog/espera-y-expectativa/</guid>
      <description>Hemos hecho de la espera una actividad odiada y despreciada. Esperar es malo. Hacer esperar a los demás es terrible.
Todos los servicios de atención al cliente buscan hacer esperar lo menos posible a quienes sirven.
En cuanto sabemos que vamos a estar en alguna sala de espera, pensamos en hacer algo durante la espera, como si la espera en sí misma fuera nada.
Hemos hecho a la idea de espera, improductiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Emociones positivas y negativas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/emociones-positivas-y-negativas/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/emociones-positivas-y-negativas/</guid>
      <description>Tipos de emociones No estoy seguro de hasta donde poder etiquetar, clasificar, diferenciar emociones o grupos de emociones sin que cualquier distinción pueda sonar moralista. Las emociones no son ni buenas ni malas, solo emociones. Pero lo cierto es que hay distinciones. Hay ciertas emociones que en ciertas circustancias nos hacer actuar de un modo u otro. Hay combinaciones de emociones. Hay circunstancias en donde es mejor reaccionar de una manera que otra.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Estrés y sistema inmunológico</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/blog/estres-y-sistema-inmunologico/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/blog/estres-y-sistema-inmunologico/</guid>
      <description>No sé que tan posible sea para nuestra mente cuerpo activar el sistema inmunológico. Pero casi estoy seguro que lo que sí puede hacer es contenerlo, suspenderlo. La lógica es la siguiente. Partiendo de un punto de vista evolucionista, si uno está enfermo pero hay un peligro cercano, es prioridad para la mente cuerpo resolver el peligro, usar la energía para ello y no bajar la guardia. Una vez fuera de peligro el cuerpo puede entrar en reposo reparador o hibernación y dejar que el sistema inmunológico haga su curación.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sencillez y engagement</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sencillez-y-engagement/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sencillez-y-engagement/</guid>
      <description>Se puede ser tan complicado como se quiera, pero hay que iniciar con la sencillez.
Eso que llamamos observar, probar, usar, interactuar, es en realidad un aprender. Y para aprender es necesario empezar con sencillez.
Aún el más grande engagement o compromiso de nuestra atención inicia con algo sencillo.
Lo complejo es abrumador por definición. El cerebro rechaza lo abrumador.
Veo, por ejemplo, la gran complejidad de tramas y personajes en que se ha convertido Star Wars, la saga completa, y es claro que entrarle de lleno a su complejidad es casi imposible.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gracias...</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/gracias/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 12:26:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/gracias/</guid>
      <description>Respondo personalmente y con atención a los mensajes enviados, así que en cuanto sea posible leeré el tuyo y te contestaré.
Saludos. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Conocer y reconocer</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/conocer-y-reconocer/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Apr 2018 09:20:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/conocer-y-reconocer/</guid>
      <description>El sabio conoce, el ignorante, reconoce.
Sí, los sabios son seres de conocimiento y no con conocimientos. El conocimiento es un proceso continuo que no se detiene nunca. El sabio siempre está conociendo. El sabio hace del conocimiento un verbo en constante conjugación.
Sí, los ignorantes son seres de reconocimiento. Evitan conocer cosas nuevas, solo comparan las nuevas experiencias con los viejos conocimientos acumulados y guardados por la memoria, les clasifican, los nombran, los reconocen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consciencia e Inteligencia</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/blog/2018-03-14-consciencia-e-inteligencia/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/blog/2018-03-14-consciencia-e-inteligencia/</guid>
      <description>unsplash-logoJennifer MartinDolor Contrario a lo que suele pensarse, la consciencia tiene muy poco que ver con la inteligencia o la razón y, en cambio, tiene mucho más que ver con el cuerpo, la respiración, las emociones&amp;hellip;
Pensar, razonar, divagar, por más lógico o racional que parezca, por más que resolvamos una ecuación matemática al hacerlo, está lejos de la consciencia.
Es el dolor el que despierta la consciencia, es en el sufrimiento donde la consciencia emerge.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fast news o La muerte de una celebridad</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/fast-news-o-la-muerte-de-una-celebridad/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/fast-news-o-la-muerte-de-una-celebridad/</guid>
      <description>La noticia: un hecho y una conclusión apresurada El 11 de agosto de 2014, el reconocido actor americano, Robin Williams, fue encontrado muerto en su casa de Paradise Cay en California, Estados Unidos. Murió por asfixia, aparentemente a causa de haberse colgado el mismo.
Todo apuntaba al suicidio. Los antecedentes de depresión en Williams eran lo más fácil de asociar al hecho. No solo existen las fake news sino las fast news y las conclusiones no se hicieron esperar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Books/Libros</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/libros/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 20:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/libros/</guid>
      <description>We Are not Shakespeare in Quarantine This is not King Lear or Macbeth. You will not find the development of a new calculus.
Instead, you will go through ideas and stories about our emotions, lessons from a little prince, challenging decisions, anxiety, remote work, working with children at home, videoconferences, challenges in the new normal, the post-pandemic crisis, the future, post-traumatic growth, and how to escape lockdown.
These ideas and stories will help you with the anxiety and stress we are living in now.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo libro: Cómo cambiar tu realidad</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/nuevo-libro-como-cambiar-tu-realidad/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/nuevo-libro-como-cambiar-tu-realidad/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La meditación, el yoga, la psicoterapia, el budismo, cambiaron mi vida, me han hecho mejor persona e incluso me han permitido dedicarme a ayudar a otras personas a transformar su realidad a través de mi práctica profesional como psicoterapeuta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escribí el libro &lt;em&gt;Cómo cambiar tu realidad&lt;/em&gt;, mientras asistía a tomar mis clases de maestría, a conferencias, talleres y pláticas, o durante la lectura de libros relacionados con la psicoterapia, la meditación, el budismo, neurociencias, hipnosis, y otros tantos temas que caían en mis manos. Otros son materiales que he usado para dar talleres y cursos principalmente sobre meditación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/img/como-cambiar-tu-realidad-th.png&#34; alt=&#34;Cómo cambiar tu realidad&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consultoría en Administración de Proyectos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/consultoria/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/consultoria/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Planeación, desarrollo y ejecución de proyectos y formación de equipos de trabajo desde cero en áreas de investigación y operativas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cursos y talleres</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/cursos/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/cursos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cursos, talleres, diplomados&amp;hellip; de todo tipo y de múltiples temas.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Marketing digital</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/marketingdigital/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/marketingdigital/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Adiós a los zapperos: es la era de los youtuberos, googleadores, facebookeros, twitteros&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Psicoterapia</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/psicoterapia/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2017 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/service/psicoterapia/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Soy orientador, educador y psicoterapeuta certificado además de haber dedicado los últimos ocho años al estudio, práctica y enseñanza de diferentes prácticas meditativas. Puedes leerme, escucharme o verme a través de mis &lt;a href=&#34;https://adolforismos.com/blog&#34;&gt;publicaciones&lt;/a&gt;, &lt;a href=&#34;http://meditacionpsicoterapeutica.com&#34;&gt;podcast&lt;/a&gt; y &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/user/adolforamirezcorona&#34;&gt;videos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los seis grandes tipos de historias en los que puedes meter todas las novelas - Librópatas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-seis-grandes-tipos-de-historias-en-los-que/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Jul 2016 02:21:06 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-seis-grandes-tipos-de-historias-en-los-que/</guid>
      <description>«¿Cuáles son esos seis formatos? El primero es el de pobreza a la riqueza, esas historias en las que los protagonistas evolucionan para mejorar su posición. Tras este tipo de historias están, en la lista, sus opuestas: de ricos a pobres, o las tragedias, que historias de caídas. El tercer tipo de historias es la que llaman ‘hombre en un agujero’, que empieza con una caída y sigue con una subida$1</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cursos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/cursos/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Aug 2015 20:29:37 -0700</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/cursos/</guid>
      <description>Estos son algunos de los cursos y talleres que he impartido en diferentes temas en los últimos años.
Si estás interesado en alguno de ellos, favor de contactarme.
Para estar al pendiente de fechas próximas, es recomendable suscribirse a la newsletter o seguirme en twitter.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Para aprender algo nuevo…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/nuevamente-un-estudio-que-indica-que-para-aprender/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jun 2015 11:50:02 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/nuevamente-un-estudio-que-indica-que-para-aprender/</guid>
      <description>Nuevamente un estudio que indica que para aprender mejor algo nuevo es importante recordar el aprendizaje de algo viejo, no importa si está relacionado o no. Muy ericksoniano, como cuando le recuerda a sus pacientes sobre la manera en que aprendemos los números o las palabras de niños y luego entra en materia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué es meditar?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-es-meditar/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2015 20:24:14 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-es-meditar/</guid>
      <description>   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meditación: Todo lo que has deseado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/meditacion-todo-lo-que-has-deseado/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 20:11:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/meditacion-todo-lo-que-has-deseado/</guid>
      <description>   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Meditación: Todo lo que has deseado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/meditacion-todo-lo-que-has-deseado/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Apr 2015 17:56:38 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/meditacion-todo-lo-que-has-deseado/</guid>
      <description>   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Four columns</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/four-columns/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Dec 2014 13:15:20 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/four-columns/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un nuevo Primer Folio agranda el misterio de Shakespeare</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-nuevo-primer-folio-agranda-el-misterio-de/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Dec 2014 18:30:39 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-nuevo-primer-folio-agranda-el-misterio-de/</guid>
      <description>Un nuevo Primer Folio agranda el misterio de Shakespearegerardo gonzalez: Un nuevo Primer Folio agranda el misterio de #Shakespeare cc @libreros http://t.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ashes</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ashes/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 18:49:57 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ashes/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Birds</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/birds/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 18:49:23 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/birds/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Textures</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/textures/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 18:48:36 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/textures/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adicción a la lectura: de la inhalación a la intravenosa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adiccion-a-la-lectura-de-la-inhalacion-a-la/</link>
      <pubDate>Sun, 02 Nov 2014 13:13:31 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adiccion-a-la-lectura-de-la-inhalacion-a-la/</guid>
      <description>La droga es la lectura (¡ah, cómo disfruto leer!). La vía habían sido los periódicos, revistas, libros. Los objetos físicos, quiero decir. Los de papel.
Pero luego vino la computadora u ordenador, y con él una nueva vía de lectura. Al principio sin mucho que ofrecer, pero con el tiempo recuerdo la llegada de enciclopedias en CD que me entretenían mucho.
Y luego, ya lo saben, llegó Internet, y esa computadora de escritorio se llenó de diferentes materiales de lectura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creo en la mujer</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/creo-en-la-mujer/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2014 11:58:21 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/creo-en-la-mujer/</guid>
      <description>Creo en la mujer porque es ella la que es el ser humano a secas. Los mitos desconocen lo que la biología y ciencia cuentan: primero mujer, luego costilla, finalmente un hombre. Es un secreto a voces en los laboratorios mas sofisticados: los hombres somos un recurso genético y evolutivo de fines muy precisos. La testosterona nos ha llevado demasiado lejos. Pregúntenle a la luna que conoció nuestro ego.
Maldito sea ese mito y esa Eva creados por quién sabe qué demonio hombre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Es cuando necesitamos una palabra</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/es-cuando-necesitamos-una-palabra-un-silencio-un/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2014 18:02:37 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/es-cuando-necesitamos-una-palabra-un-silencio-un/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lenguaje de las palomas: algunos nacen póstumos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-lenguaje-de-las-palomas-algunos-nacen-postumos/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2014 09:50:53 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-lenguaje-de-las-palomas-algunos-nacen-postumos/</guid>
      <description>El lenguaje de las palomas: algunos nacen póstumosUn texto sobre Nietzsche, que hoy cumple 170 años de haber nacido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La mejor música es la que se puede inhalar.</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-mejor-musica-es-la-que-se-puede-inhalar/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 19:57:12 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-mejor-musica-es-la-que-se-puede-inhalar/</guid>
      <description>La mejor música es la que se puede inhalar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El perro de Cantor</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-perro-de-cantor/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2014 19:48:57 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-perro-de-cantor/</guid>
      <description>El amor que se puede llegar a tener por otro ser humano es infinito. A los hijos, por ejemplo, se dice que se les ama infinitamente.
Confundidos, hay quienes se preguntan, con insistencia crítica, recelosa incluso, cómo es posible el uso de la palabra amor por aquellos que amamos a los animales –perros, mascotas.
A veces incluso parece que nos ven como si los amantes de los animales fuéramos traidores a la especie humana, como si nos hubiéramos pasado al bando opuesto de la carrera evolutiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Desnudo (dibujo)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/desnudo-dibujo/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2014 20:18:59 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/desnudo-dibujo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>traficantes de tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/traficantes-de-tiempo/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Oct 2014 14:00:47 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/traficantes-de-tiempo/</guid>
      <description>día a día pueden verse diferentes nuevos servicios, plataformas o apps para tan diferentes usos y propósitos que solo me hacen pensar en el tiempo limitado que un usuario, consumidor o una audiencia pueden tener para siquiera conocer la oferta presentada, ya no digamos dedicarle un poco de atención o probarla. llegar a los early adopters, heavy users, entusiastas o reseñistas (explícitos o no) de cada canal, producto o ventana, es muy importante para cualquier marca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una bitácora, un lago (nuevamente)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/una-bitacora-un-lago-nuevamente/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2014 14:23:31 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/una-bitacora-un-lago-nuevamente/</guid>
      <description>En el sentido más puro del término, esto es, un pequeño espacio de escritura para llevar registro de lecturas, notas, apuntes, ideas, citas, ligas, recortes, divagaciones y delirios.
Y que mejor que nombrarle “adolforismos”, como mi cuenta de twitter, porque en realidad esta es una extensión de ese sistema de publicación, más centrado en la intención que en la extensión. Para textos y formas extensas, incluso podcast, está mi sitio web adolforamirez.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La maldición del mono infinito</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-maldicion-del-mono-infinito/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Oct 2014 14:35:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-maldicion-del-mono-infinito/</guid>
      <description>Escribo esto en un café, directamente en la tableta electrónica. Ya lo he hecho antes, pero es la primera vez que lo hago sin un teclado externo. Escribir en la pantalla, una vez superando algunas cuestiones técnicas es relativamente práctico. Una experiencia distinta. Tal vez la escritura es diferente. Una gran ventaja que no hay que subestimar es la posibilidad de hacerlo sin necesidad de estar en un escritorio. Esto cambia no sólo por cuestiones técnicas y funcionales sino por el contexto que rodea a la escritura y el grado de formalidad de la misma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades Geométricas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidades-geometricas-2/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Oct 2014 12:21:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidades-geometricas-2/</guid>
      <description>   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las pérdidas de Lázaro y Kisa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Oct 2014 20:19:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-perdidas-de-lazaro-y-kisa-3/</guid>
      <description>Jesús de Nazaret devuelve a la vida a Lázaro diciéndole &amp;ldquo;¡Lázaro, ven afuera!&amp;rdquo;. En una primera lectura del evangelio parece una simple historia cuyo objetivo es mostrar la capacidad de hacer milagros del llamado hijo de dios. Revivir a un muerto parece la mejor señal de que este hombre es la palabra, el verbo o el logos, encarnado. En una primera lectura, la resurrección de los muertos es tomada de un modo demasiado literal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El extraterrestre</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-extraterrestre/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2014 00:21:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-extraterrestre/</guid>
      <description>A veces los problemas parecen insolucionables y están en el límite de lo tolerable. Los problemas vienen en muy diferentes presentaciones y tamaños, algunos son muy inmediatos para ser resueltos, otros requieren tiempo. Los hay en diferentes ámbitos, familiar, laboral, personal, escolar, social… Los hay tan abstractos como definir matemáticamente el infinito o tan concretos como quitarse un dolor de cabeza.
Uno de los problemas más graves por los que puede pasar cualquier persona es el hambre, el hambre inmediata, la que exige ser resuelta en el instante a riesgo de perder la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ésta es una película de zombies</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/esta-es-una-pelicula-de-zombies/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2014 00:14:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/esta-es-una-pelicula-de-zombies/</guid>
      <description>Los zombies existen, pero su historia no es contada por los sobrevivientes lúcidos. En esta película de zombies, la trama se cuenta desde el punto de vista de los zombies mismos.
Como en aquella película en que los protagonistas descubren que lo que creían fantasmas son personas vivas y los únicos fantasmas son ellos mismos (no digo cual para evitar “spoilers”), siento decírselos, pero en esta película en la que somos personajes todos los días, nosotros somos los zombies.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Balada por una escritura moribunda</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/balada-por-una-escritura-moribunda/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Jun 2014 00:15:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/balada-por-una-escritura-moribunda/</guid>
      <description>Y por otra parte, contrario a la facilidad de las redes sociales, creo que publicar un blog se ha vuelto muy complejo. Me refiero a publicar tu propio blog, no usar el servicio o plataforma de alguien más, que se vuelve lo mismo que publicar en Youtube o Twitter. Es cierto que los actuales sistemas de publicación, con los que uno es dueño y señor real del proceso, se han vuelto muy eficientes y cada día cuentan con más características.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medición de Audiencia: El rating según Shakespeare</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/medicion-de-audiencia/</link>
      <pubDate>Thu, 01 May 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/medicion-de-audiencia/</guid>
      <description>2014 Curso para productores, escritores, administradores de redes sociales del Organismo Productor de Medios Audiovisuales.
(Una nueva versión actualizada de este curso se imparte actualmente en El rating según Shakespeare: la Medición de Audiencia y Contenidos dentro de Universidad Innova En Línea</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Contenido: La única brújula efectiva de la labor televisiva</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/el-contenido-la-unica-brujula/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/el-contenido-la-unica-brujula/</guid>
      <description>2013 Curso-Taller al lado de Héctor Valdés, Aurora Valle, Reynaldo López, Rodrigo Murray y Reggie Clifford.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Uso Pedagógico de los Medios y Tecnologías de la Información y Comunicación</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/uso-pedagogico-de-las-tecnologias/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Oct 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/uso-pedagogico-de-las-tecnologias/</guid>
      <description>2013 En el marco del III Congreso Iberoamericano por una Educación de Calidad organizado por la ODAEE en Barranquilla, Colombia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Magia y neurociencia; el encuentro de dos mundos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/magia-y-neurociencia/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Aug 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/magia-y-neurociencia/</guid>
      <description>2013 ¿Funciona la magia? ¿Cómo la explica la ciencia? ¿Cuáles son sus límites y alcances?
Magia y Neurociencia: El encuentro de dos mundos  Cualquier tecnología lo suficientemente avanzada es indistinguible de la magia. Arthur C. Clarke
   Cualquier magia lo suficientemente avanzada es indistinguible de la tecnología. Larry Niven
 ¿Funciona la magia? ¿Cómo la explica la ciencia? ¿Cuáles son sus límites y alcances?
La ciencia le ha dedicado mucho tiempo a investigar la magia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El maestro</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-maestro/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 01:42:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-maestro/</guid>
      <description>En la mesa de al lado del café que frecuento, un hombre de mediana edad se queja del trato tan humano que algunas personas le dan a sus mascotas sin darse cuenta que son sólo unos animales. Luego insiste que hay quien incluso deja que el hocico de su perro se acerque a los alimentos, o peor, dejan que el animal les de una lamida en la cara a modo de saludo, con el riesgo de que les pase sus gérmenes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El superdotado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superdotado/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 23:25:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superdotado/</guid>
      <description>Como si estuviéramos en una escena de alguna película de Star Wars, un futbolista profesional es puesto bajo una prueba similar a la que Obi Wan Kenobi somete al joven Luke Skywalker para confiar en la Fuerza. En el episodio cuatro de la saga cinematográfica, el aprendiz de Jedi es vendado para aprender a usar su espada láser sin usar la vista, y sólo usar ese extraño recurso llamado la Fuerza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El acechador de sueños</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-acechador-de-suenos/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2013 02:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-acechador-de-suenos/</guid>
      <description>¿Alguna vez te has percatado en medio de un sueño que estás soñando? ¿Te parece que el poder controlar lo que pasa dentro de un sueño es sólo posible en películas de ciencia ficción como Inception?
Los sueños siempre han causado fascinación a los seres humanos en todas las culturas y todos los tiempos. Tanto a nivel personal como a nivel social. Los sueños nos presentan una realidad que parece tan real como la realidad misma, al menos para nuestros sentidos, y por lo que se ha ido revelando en múltiples estudios al respecto, tan real también para nuestro cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hacedor de lluvia</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hacedor-de-lluvia/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2013 23:16:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hacedor-de-lluvia/</guid>
      <description>A nuestra sociedad le gusta recuperar términos y conceptos que hacen referencia a los ya olvidados tiempos en que la cacería y la agricultura eran lo más importante en nuestras vidas. Las áreas de recursos humanos de las grandes empresas y las compañías consultoras especializadas se empeñan, por ejemplo, en “cazar cabezas” o “cazar talentos” —por la traducción del inglés headhunters.
Otro concepto recuperado de nuestra antigüedad agrónoma por el corporativismo contemporáneo es el de “hacedor de lluvia” o rainmaker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Libro: La carta dialéctica</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/libro-la-carta-dialectica/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2013 00:00:00 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/libro-la-carta-dialectica/</guid>
      <description>«Creo en una escritura papirofléxica que llega a las formas más complejas, figurativas, simbólicas o abstractas, a partir de una simple hoja cuadrada de papel.… » dice uno de los textos de esta primera selección de cuentos breves, relatos, fragmentos, reflexiones y divagaciones que he publicado en mi blog personal desde el año 2002 al 2012.
Ficciones, reflexiones, apuntes de diario, aforismos… a la variedad de las formas le acompañan la variedad en los temas: la escritura (sobre todo la escritura), los cuadernos y hojas en blanco, la información, el mar, los cafés, los inventarios, las polillas, terminas, mariposas, los pájaros, las interfaces, el todo…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue) II</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Recuerdo el día que empezó nuestro ocaso. Pasé por tí a tu casa, en ese invierno largo. El día más frío del año, nos enteramos un día después por la radio. Te veías triste o con frío. No lo supe descifrar en ese momento. El destino es difícil de ver tan claramente cuando está uno tan tapado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue ya en el motel que me lo dijiste. Los dos sabíamos que llegaría el momento de tener que tomar decisiones. Que la muerte es el fin último de todos los amantes. No, no la separación, sino la muerte, la muerte misma. Sabíamos que lo que vivíamos era de una especie diferente. Que no podíamos ser algo clasificable o etiquetable. Que el día que quisiéramos formalizarlo se terminaría para siempre. Que, por lo tanto, terminaría, como todo lo bueno en la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque ninguno de los dos quisiera.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;No sé cuántas noches faltaban para que te casaras y nos separáramos para siempre. No se cuántas noches había en el poco más de un año que faltaba para tu boda. Pero en el lenguaje secreto de los amantes que se despiden bajo la luz de un farol una noche de invierno, eran las mil y una noches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mil y una noches antes de que se agotaran para siempre tus cuentos, de que me dijeras de repente “no tengo más que contarte, mis historias han concluido” y te entregaras a la condena de la muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y con tu muerte, también la mía, porque no hay amante que no muera al morir su pareja. No importa si sigue viviendo, habrá muerto y renacido en otra cosa pero nunca será el mismo que era antes de la separación inevitable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reescribir la historia del mundo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/reescribir-la-historia-del-mundo/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 06:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/reescribir-la-historia-del-mundo/</guid>
      <description>Imagina por un momento que esta concepción hinduista del renacimiento es una realidad y que así como viviremos una siguiente vida de acuerdo a como hayamos vivido esta, también vivimos una vida anterior que nos hizo nacer en esta.
Tal vez en tu vida anterior no eras todavía humano. Al morir, como todos, te presentaste en algún tipo de oficina para ver en qué ibas a renacer en la siguiente vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Especial: Meditación Guiada para el Estrés</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/especial-meditacion-guiada-para-el-estres/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2012 02:07:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/especial-meditacion-guiada-para-el-estres/</guid>
      <description>(Disponible también desde iTunes aquí.) Esta es una Meditación Guiada para el Estrés diseñada para ayudarte y darte una buena idea de cómo funciona la Meditación Psicoterapéutica.
Estoy seguro que tendrás algún beneficio con ella, y es más, quizás es todo lo que en este momento necesitas. Excelente. Pero recuerda que el uso de la meditación en el ámbito psicoterapéutico se basa en la posibilidad de hacer un diseño a la medida de cada quién, de cada tema o problema específico, y para un momento concreto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El aprendiz de mago</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aprendiz-de-mago/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 09:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aprendiz-de-mago/</guid>
      <description>La ficción, especialmente la ciencia ficción, tiene esta extraña virtud, colateral a su propósito, de profetizar aniversarios incumplidos. Que mejor ejemplo que “1984”, la novela de George Orwell, que si bien nos ha heredado conceptos como el de big brother o crimen de pensamiento, tremendamente vigentes en nuestra época, la fecha planteada para este futuro distópico quedó muy lejos de hacerse realidad. Aunque claro, se podrá argumentar que más que el futuro, el género plantea un futuro posible de tantos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lenguaje de las palomas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-lenguaje-de-las-palomas/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2012 07:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-lenguaje-de-las-palomas/</guid>
      <description>La filosofía, el arte, la literatura, tienen esa capacidad de poder cambiar nuestra manera de ver el mundo, nuestra perspectiva de la vida, con una idea, un gesto, a veces una frase o verso.
A nuestro cerebro le gusta ahorrar esfuerzos y procura estructurar un modelo, una realidad, un mapa, de aquella persona que conocimos por la mañana, de la ciudad que visitamos hace un año, o de la canción o película de moda, para luego no mover mucho las cosas y dejarlo todo así en nuestra memoria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El superestrés de Supermán</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superestres-de-superman/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 04:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superestres-de-superman/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Eso que me cuentas es como lo que le pasa a Supermán, ¿no?&amp;rdquo; Le digo a mis pacientes adolescentes, y algunos no tan adolescentes, después de escuchar sus angustias, quejas o malestares por tantos cambios en sus vidas.
Recuerdo, por ejemplo, a un niño que además de estar entrando a la adolescencia estaba adaptándose a los efectos secundarios del medicamento para controlar las crisis epilépticas que su cerebro y cuerpo sufrían sin dicho medicamento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podcast en MeditacionPsicoterapeutica.com</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/podcast-en-meditacionpsicoterapeutica-com/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 14:12:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/podcast-en-meditacionpsicoterapeutica-com/</guid>
      <description>(No necesitas instalar iTunes, puedes escuchar vía web.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El amok según Stefan Zweig</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-amok-segun-stefan-zweig/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 00:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-amok-segun-stefan-zweig/</guid>
      <description>En el relato “Amok” de Stefan Zweig, el personaje que narra la historia en primera persona, explica en dos momentos lo que es el amok (y del cual les he platicado en “El espíritu del malvado tigre ante la neuroley”).
Vale la pena leerlo ya que su descripción es superior a la de cualquier manualo enciclopedia. La literatura supera el lenguaje técnico:
-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El experto que sabía leer las emociones</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</guid>
      <description>Dalai Lama y Dr. Paul Ekman
Creo que a todos nos ha dado tentación en algún momento de nuestra vida el poder combinar dos universos, dos mundos aparentemente separados el uno del otro, juntarlos. Por ejemplo, a mi siempre me gustaban esos episodios especiales de caricaturas donde podíamos ver al oso Yogi junto con Don Gato y su pandilla. O por supuesto, Los Súper Amigos o Salón de la justicia, con Supermán al lado de Batman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Buda necesitaba psicoterapia?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</guid>
      <description>Como algunos de ustedes saben, uno de los temas que más ha ocupado el tiempo que dedico a investigación en los últimos años es el diálogo entre la experiencia espiritual y la experiencia psicoterapéutica. Es decir, de qué modo la psicoterapia aporta a la espiritualidad y viceversa. Y digo diálogo en donde podría decir diferencia.
Porque hay días en que creo que si bien hay semejanzas entre ambas experiencias cada una tiene sus espacios propios, como bien ha explorado Mark Epstein, autor de “Going on Being: Life at the Crossroads of Buddhism and Psychotherapy” (y que sería “Seguir siendo: la vida en la encrucijada del Budismo y la Psicoterapia”), y que por cierto, tiene otro libro con un título que define muy bien la experiencia espiritual budista: “Going to Pieces without Falling Apart: A Buddhist Perspective on Wholeness” (que sería algo así como “Haciéndose pedazos sin desmoronarse”).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El espíritu del malvado tigre ante la neuroley</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-espiritu-del-malvado-tigre-ante-la-neuroley/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 16:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-espiritu-del-malvado-tigre-ante-la-neuroley/</guid>
      <description>Un hombre o mujer, después de días de pesadumbre y dolor, se enoja, entra en un estado de ira incontrolable. Está contra todo y contra todos. Rompe cosas. Golpea personas. Tal vez incluso las hiere, las daña, y puede llegar a matarlas.
En occidente, en esta cultura nuestra griego-romano-judeo-cristiana, la persona enojada al grado de la ira es responsable de su enojo, de su ira, y de todas las consecuencias que traiga consigo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro pesimista y otras razones para ser optimista</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-cerebro-pesimista-y-otras-razones-para-ser-optimista/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 06:59:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-cerebro-pesimista-y-otras-razones-para-ser-optimista/</guid>
      <description>Cinco sesgos pesimistas de tu cerebro y cómo sobrevivirlos 1. El caso de los dos cerebros Te doy a elegir entre dos opciones. Darte cien dólares hoy o darte doscientos dólares en diez años. Cómo imaginarás, la mayoría abrumadora responde a esta pregunta que prefiere los cien dólares hoy que esperar diez años a recibir un doscientos por ciento más.
Si variamos la pregunta, y te ofrezco dos opciones: darte cien dólares dentro de diez años o darte doscientos dólares dentro de diez años y una semana, la mayoría opta por esperar una semana más y recibir el doble de dinero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El poder de los placebos y las palabras que los acompañan</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-poder-de-los-placebos-y-las-palabras-que-los-acompanan/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Aug 2012 11:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-poder-de-los-placebos-y-las-palabras-que-los-acompanan/</guid>
      <description>Desde hace tres años la noticia ha corrido como pólvora y lejos de apagar su fuego está empezando a tomar la proporción de fuegos artificiales en día de la independencia: los placebos están teniendo el mismo efecto que los medicamentos.
Los placebos, para quien no lo recuerde, son medicamentos falsos, medicamentos sin sustancias activas, de “mentiritas” decíamos de niños. Tienen diferentes usos, pero el más importante y el que inició el escándalo, es el que se les da para contrastarlos en pruebas de laboratorio con los medicamentos normales.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estrés post-vacaciones? No te lo tomes personal</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</guid>
      <description>Se terminan las vacaciones de verano y ya estamos en el regreso a clases. Esta es una de las temporadas del año con más cambios en nuestras vidas. Cambios que pueden ir desde lo cotidiano para algunos, como tener que levantarse más temprano, hasta mudanzas o viajes para otros. Todo cambio, por muy positivo que sea en el largo o mediano plazo, implica que las cosas a veces se salgan un poco de control.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La neurociencia y el regreso de la hipnosis</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-neurociencia-y-el-regreso-de-la-hipnosis/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 14:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-neurociencia-y-el-regreso-de-la-hipnosis/</guid>
      <description>La neurociencia, impulsada por herramientas como la IRM, no sólo está en el proceso de responder a algunas de las preguntas más antiguas sobre el cerebro humano sino de hacer una revisión de algunos de sus grandes misterios y grandes mitos. Uno de tantos temas es el efecto placeboy sus consecuencias, que ya comentamos.
El otro gran tema es el de la hipnosis. Quienes trabajamos con ella en psicoterapia y le hemos dado seguimiento dentro del ámbito médico, sabemos de sus alcances y virtudes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ulises y el arte de resistir tentaciones</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Aug 2012 12:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ulises-y-el-arte-de-resistir-tentaciones/</guid>
      <description>Como ya se ha dicho, los Juegos Olímpicos en Londres terminan mañana con la ceremonia de clausura. Una de las secuelas que traen consigo este tipo de eventos, es el entusiasmo de la audiencia por practicar los diferentes deportes que estuvieron admirando. El fin de semana pasado, por ejemplo, mi esposa y yo veíamos a un par de jovencitas practicar el tiro con arco en el parque de la colonia, seguramente alentadas por el desempeño de las mexicanas Aída Román y Mariana Avitia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre plagio y mentiras: Poniatowska, Kapuscinski, Lehrer</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 21:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</guid>
      <description>El tema del plagio y la exageración de los hechos al grado de la mentira (ficción o periodismo literario para algunos) ha coincidido en algunas de mis lecturas esta semana en personajes y geografías muy diferentes.
Para ya no creer nada. O creerse todo.
Jorge Luis Borges, autor del poema &amp;ldquo;Instantes&amp;rdquo;de Iván Almeida hace un estudio a profundidad de la larga historia de atribuciones erróneas a este poema. Lo de Elena Poniatowska es solo la punta del iceberg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un pequeño comic sobre el efecto placebo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-pequeno-comic-sobre-el-efecto-placebo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 15:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-pequeno-comic-sobre-el-efecto-placebo/</guid>
      <description>Ya saben que el efecto placeboes un tema de mi interés.
Mi favorita es la penúltima viñeta. Disfruten.
En inglés. Hard to Swallow.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mente sana en ping-pong sano: Olímpicos y cerebro</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mente-sana-en-ping-pong-sano-olimpicos-y-cerebro/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 00:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mente-sana-en-ping-pong-sano-olimpicos-y-cerebro/</guid>
      <description>Las redes neuronales son como los músculos que pueden ejercitarse para fortalecerse y mejorarse. Nuestro cerebro se modifica una y otra vez todos los días. Que mejor que hacerlo con el fin de crecer nuestras conexiones cerebrales.
Algunos deportes han sido puestos a investigación por parte de la Clínica Mayo para conocer que tantas ventajas tienen no sólo a nivel físico o corporal sino sus virtudes en el desarrollo del cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bill Clinton ya tiene un monje que le enseña a meditar</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</guid>
      <description>Después de los problemas cardiacos que tuvo en 2004, Bill Clinton parece haber cambiado sustancialmente su modo de vida. Entre otras muchas cosas, ha dejado de comer carne y ahora lleva una dieta vegana.
Pero lo más destacado es que ha decidido aprender y practicar la meditación. Por lo que qué mejor que buscar a un experto, y contrató a un monje budista para que le enseñara esta disciplina.
En una de esas hasta se nos ilumina, ¿no?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un experimento contra el tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-experimento-contra-el-tiempo/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2012 12:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-experimento-contra-el-tiempo/</guid>
      <description>Hoy vamos a hablar de un experimento que se hizo para viajar en el tiempo, para ir al pasado y ser joven otra vez. Dicen que ser joven es cuestión de actitud y para muestra el japonés Hiroshi Hoketsu, que según me entero, a sus 71 años practica la doma clásica y está compitiendo en estas olimpiadas en Londres.
Pues bien, el experimento psicológico del que les voy a hablar es tan interesante que ya la BBC hizo un reality basado en él y alguna productora ya tiene los derechos para la película.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiro con arco: armonizar lo consciente con lo inconsciente</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</guid>
      <description>(Por cierto, tengo en la cabeza la idea que Aida Román practica yoga y no recuerdo donde lo leí pero no lo he podido confirmar por ningún lado.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hace el cerebro cuando no hace nada?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-hace-el-cerebro-cuando-no-hace-nada/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 14:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-hace-el-cerebro-cuando-no-hace-nada/</guid>
      <description>¿Qué hace el cerebro cuando dejamos de prestar atención a lo que pasa a nuestro alrededor mientras estamos despiertos? En otras palabras, ¿qué hace el cerebro cuando no hace nada? El cerebro se mantiene en activo aún cuando aparentemente no estamos haciendo nada. Rastrea continuamente el entorno y el propio cuerpo por posibles amenazas. El murmullo de la atención lo mantiene siempre en vigilia.
Diferentes redes o circuitos neuronales en nuestro cerebro llevan a cabo diferentes funciones dependiendo de nuestras necesidades y metas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre el efecto placebo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-el-efecto-placebo/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 21:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-el-efecto-placebo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro de los taxistas de Londres</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 12:50:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-cerebro-de-los-taxistas-de-londres/</guid>
      <description>Mucho se está hablando, y mucho más se hablará en los días siguientes, sobre la ciudad de Londres. Hoy les voy a contar una historia sobre uno de los atractivos de esta hoy sede olímpica, que más ha llamado la atención de los científicos en los últimos seis años, entre otras cosas, porque está ligado a uno de los descubrimientos quizás más importantes en la historia de la humanidad. Les voy a platicar del cerebro de los taxistas londinenses.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis lecturas sobre la tragedia de Aurora, CO</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mis-lecturas-sobre-la-tragedia-de-aurora-co/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 03:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mis-lecturas-sobre-la-tragedia-de-aurora-co/</guid>
      <description>Les comparto mis lecturas sobre el tema de la reciente tragedia en Aurora, Colorado, que como ustedes saben, para un psicoterapeuta es muy relevante acercarse a comprender. Todas están en inglés por la naturaleza del tema.
 Inside the Minds of Mass Killers:Si un texto me ha impresionado y me ha hecho pensar profundamente sobre el tema de la locura, los trastornos y los demonios es éste. Lean atentamente sobre el &amp;ldquo;amok&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rostro de los otros: marcianos que no lo parecen y americanos que no lo son</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jul 2012 11:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-rostro-de-los-otros-marcianos-que-no-lo-parecen-y-americanos-que-no-lo-son/</guid>
      <description>Estados Unidos amanece de luto otra vez. Y por más que se antoja una reflexión al hecho que lo provoca, dejaremos eso para cuando la distancia de los días permita un análisis más profundo. Sin embargo, hay dos mitos altamente relacionados con el país del norte que vale la pena recordar. Mitos con los que nuestra generación creció, la tuya y la mía, nacidos por ahí de finales de los sesenta y principios de los setenta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Jul 2012 11:23:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop/</guid>
      <description>Todavía hace cincuenta años o menos, la familia mexicana era una familia nuclear, abuelos, papá, mamá, hijos e hijas, que se iba extendiendo con los matrimonios de estos últimos, y la nueva generación de nietos.
Este paradigma de familia lo podemos ver muy claro más allá de las estadísticas, al revisar el típico cuadro fotográfico en casa de los abuelos, ya sea en alguna mesa o en el álbum familiar.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué tienen en común seres queridos, celebridades y candidatos?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-tienen-en-comun-seres-queridos-celebridades-y-candidatos/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 12:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-tienen-en-comun-seres-queridos-celebridades-y-candidatos/</guid>
      <description>Me encontré con un artículo científico que por primera vez hace un estudio de un tema que puede ser interesante para reflexionar en estos tiempos, y ahora van a ver a que tiempos me refiero.
Richard Harris, psicólogo cognitivo de la Universidad del Estado de Kansas y profesor de psicología, hizo un estudio de nuestra relación con celebridades y figuras públicas, llegando a la conclusión de lo importante que se vuelven éstas en nuestra vida diaria, y por lo tanto, el tipo de reacciones que provocan en nosotros de lo que va pasando en sus vidas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiempos muertos, tiempos vivos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tiempos-muertos-tiempos-vivos/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jun 2012 11:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tiempos-muertos-tiempos-vivos/</guid>
      <description>Cómo explicarnos que hace no mucho tiempo había momentos durante el día en que no había nada que hacer. Absolutamente nada. Esos que llamábamos tiempos muertos.
Recordemos, muchas veces esos momentos nos sucedían esperando en la cola del banco, o en una esquina, en el cruce de una calle, mientras llegaba nuestra cita, que a diferencia de ahora, no tenía celular para avisarnos que venía retrasada, por lo que había que esperar y esperar, no fuera a ser que se le hubiera hecho tarde.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tecnología en Educación</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/tecnologia-en-educacion/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/tecnologia-en-educacion/</guid>
      <description>2012 Conferencia para directivos, docentes y alumnos en el Congreso permanente de la Fundación por Una Educación de Calidad, Barranquilla, Colombia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ciencia y Tecnología: viaje al futuro inmediato</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/ciencia-y-tecnologia-viaje-al-futuro-inmediato/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Apr 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/ciencia-y-tecnologia-viaje-al-futuro-inmediato/</guid>
      <description>2012 Conferencia para docentes en el Congreso permanente de la Fundación por Una Educación de Calidad, Barranquilla, Colombia.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque no veo el Super Bowl</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/porque-no-veo-el-super-bowl/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 00:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/porque-no-veo-el-super-bowl/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El más allá</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-mas-alla/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 04:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-mas-alla/</guid>
      <description>Pensar en lo que había antes de la vida y en lo que hay después de la misma es como prestarle más atención a la respiración anterior o a la siguiente en lugar de concentrarse en la actual: tarde o temprano nos ahogamos por tener la mente en otra cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/productos-e-informacion/</guid>
      <description>Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Castillos de arena</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/castillos-de-arena/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/castillos-de-arena/</guid>
      <description>Hay dos niños en la playa y cada uno construye un castillo de arena. Una ola imprevista alcanza los castillos y los reduce a nada. El primer niño llora y patalea, maldice al mar y se pregunta por qué yo. El otro niño ya está, aquí y ahora, construyendo un nuevo castillo de arena. ¿Quién eres tú?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.
Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.
Soy una invención de mi mente.
Soy lo que mi mente quiere que sea.
Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.
“Soy” es una definición de la mente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cómo puede ayudarte la meditación</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/como-puede-ayudarte-la-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/como-puede-ayudarte-la-meditacion/</guid>
      <description>2011 Introducción a la práctica meditativa y su potencial terapéutico.
Cómo puede ayudarte la meditación Una plática con ejercicios muy prácticos del potencial terapéutico de la meditación para:
 Estrés · Depresión · Ansiedad Trastornos de alimentación Creatividad · Relaciones de Pareja Duelos y separaciones Productividad · Insomnio · Dolor
 Hoy, hay un webinar en línea más actualizado en * Cómo encontrar tu propia meditación – Innova En Línea.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Contenido</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/el-contenido/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Nov 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/el-contenido/</guid>
      <description>2011 Curso-Taller sobre producción y escritura en televisión al lado de Héctor Valdés y Eugenio Derbez.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La claraboya</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-claraboya/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 03:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-claraboya/</guid>
      <description>El azul del cielo se ve tan intenso a través de la ventana de mi casa que parece el mar visto desde la claraboya de un submarino navegando las profundidades.
Si pongo un poco más de atención puedo ver algunos peces escondidos entre las nubes de arrecifes.
Ya veo también una sirena…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.
Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.
Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.
Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.
Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renacer cuántico</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/renacer-cuantico/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 23:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/renacer-cuantico/</guid>
      <description>Renacer cuántico: en un universo en movimiento, tarde o temprano los átomos que somos volverán a estar juntos</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Appendix philosophicus</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/appendix-philosophicus/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 02:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/appendix-philosophicus/</guid>
      <description>Dejemos los conceptos a un lado. Olvidémonos de la posibilidad de un ego. Ya no discutamos más el fantasma lacaniano. Ni siquiera nos atrevamos a explorar una metafísica del sueño. Hay una realidad innegable, una existencia incuestionable cuando se siente el dolor en las entrañas y el médico de guardia diagnostica apendicitis. La filosofía no tiene cabida en el cuerpo. Nunca la tuvo pero no nos quisimos dar cuenta.
Podemos debatir por días o semanas el ser o no ser de ese ego, fantasma o sueño.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tropecé de nuevo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tropece-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 02:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tropece-de-nuevo/</guid>
      <description>Tropecé de nuevo con la misma piedra: y con cada nuevo golpe la voy dejando pulida, como una bella piedra de río.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La solución</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-solucion/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 02:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-solucion/</guid>
      <description>Es nuestra mente la que define nuestras experiencias: por eso la solución siempre está en la mente y no en las experiencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En la mesa de junto</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/en-la-mesa-de-junto/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2011 03:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/en-la-mesa-de-junto/</guid>
      <description>En la mesa de junto: ella mueve sus brazos de un lado a otro y sus manos gritan lo que su voz apenas habla.
No sé si ella intenta explicar cómo se baila flamenco o es sólo su sensualidad susurrando por sus dedos.
Quiero pensar que ella no le habla así a todos, sus manos tienen cabellos de Medusa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 00:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</guid>
      <description>En los últimos cincuenta años pasamos del paradigma de la &amp;ldquo;familia Kodak&amp;rdquo; al de la &amp;ldquo;familia Photoshop&amp;rdquo;. Es decir, si en un momento era el cuadro familiar tradicional, padre, madre, hijos, todos como en foto de anuncio de revista, ahora pasamos al de una familia dinámica en la que hay que estar adaptando las fotos familiares, agregando a la foto el recorte de los miembros que no están presentes físicamente en el momento del evento o celebración, o borrando los que han dejando de formar parte de la misma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corazón y razón</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/corazon-y-razon/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 06:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/corazon-y-razon/</guid>
      <description>“El corazón tiene razones que la razón desconoce.”
 Blaise Pascal
 Y la razón tiene corazonadas que el corazón desconoce.
 @adolforismos</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viejos problemas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/viejos-problemas/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 05:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/viejos-problemas/</guid>
      <description>Si no encuentras solución a tus viejos problemas es porque tal vez requieres nuevos problemas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidad múltiple</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidad-multiple/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 03:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidad-multiple/</guid>
      <description>El problema de la personalidad múltiple no es que seamos muchos, sino que no nos entendemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dulces amargos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/91/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 04:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/91/</guid>
      <description>Tal vez el consumo actual de tantos endulzantes artificiales nos está amargando la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renacer cuántico</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/renacer-cuantico-2/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2010 23:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/renacer-cuantico-2/</guid>
      <description>Renacer cuántico: en un universo en movimiento, tarde o temprano los átomos que somos volverán a estar juntos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Audiencia = Usuarios</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/audiencia-usuarios/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Nov 2009 05:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/audiencia-usuarios/</guid>
      <description>La visión que hay que tener sobre la audiencia para lograr alcanzarla, mantenerla y comunicarle, no es diferente a la que tienen los diseñadores sobre sus usuarios. Es ponerse en los zapatos del otro.
Jonathan Ive, diseñador de los productos de Apple, bien podría ser productor de televisión u orador.
  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Televisión Española: adiós a los anunciantes.</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/television-espanola-adios-los/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Nov 2009 19:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/television-espanola-adios-los/</guid>
      <description>La televisión pública en el mundo siempre está en búsqueda de modos de subsistir sin la presión del rating, además de que ve muy mal que una empresa del gobierno cobre por publicidad. Desde el canal 11 en México hasta la BBC en Reino Unido, la variedad de esquemas de financiamiento son muchos. España se lanza a la aventura de probar uno más. Veremos como funciona a partir del próximo año.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fotos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/fotos/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Oct 2009 19:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/fotos/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Música</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/musica/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2009 04:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/musica/</guid>
      <description>música de vientoel árbol bailasin mover los pies</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambio estructural</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cambio-estructural/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2009 22:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cambio-estructural/</guid>
      <description>El cambio ha sido tan radical que todavía lo estoy viviendo aún cuando sigo sin entenderlo del todo.
Tal vez nunca llegue a entenderlo realmente. Esa es la diferencia entre una experiencia o vivencia personal (por muy intensa que pueda ser) y una experiencia espiritual o mística: la primera es narrable y aprehensible, la segunda es callada y esquiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los Simpsons siguen dando batalla</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-simpsons-siguen-dando-batalla/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2008 15:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-simpsons-siguen-dando-batalla/</guid>
      <description>Los Simpsonssiguen dando batalla en cuanto a audiencia se refiere. Este éxito en Estados Unidos se ha replicado, y seguramente se seguirá replicando, en gran parte de los países que compran y transmiten el material.Uno de esos programas que logran romper con targets rigurosos y trascienden edades o niveles socio económicos. Garbanzo de libra.Particularmente, se ha logrado constituir como una tradición en sus especiales de temporada, como lo es el correspondiente a Halloween.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>MTV: la nueva revolución</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mtv-la-nueva-revolucin/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mtv-la-nueva-revolucin/</guid>
      <description>La que fuera la cadena de televisión que revolucionó los contenidos de la misma al atreverse a hacer un canal de puros videoclips musicales, ahora se atreve a subir toda su videoteca a Internet.
MTV es sinónimo de una televisión fragmentada, de ritmo vertiginoso, donde el zapping dejó de hacerse en el control remoto para suceder directamente en la pantalla. En lugar de que cada 3 minutos cambie de canal buscando otro contenido, MTV lo hace por usted.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Adiós a los blogs?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adis-los-blogs/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Oct 2008 13:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adis-los-blogs/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las otras pantallas (cont.)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/como-comentaba-en-el-aterior-post-el/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/como-comentaba-en-el-aterior-post-el/</guid>
      <description>Como comentaba en el anterior post, el tema de la medición de audiencias no es tan fácil de determinar en un mundo en el que los medios se confunden con los contenidos y los contenidos con los soportes en donde se reproducen.
En este texto Web beats TV or fussy math? de Cory Bergman comenta sobre el ya conocido video donde aparece Sarah Palin en el programa Saturday Night Live: no es posible comparar la cantidad de gente que vio este material en televisión según datos de Nielsen versus la cantidad de gente que vio el mismo material a través de Youtube y sitios similares.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las otras pantallas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-otras-pantallas/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Oct 2008 00:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-otras-pantallas/</guid>
      <description>Antes, para saber cuánta gente veía una película bastaba con contar los boletos de las entradas. Si queríamos saber quién veía la película, con un pequeño sondeo a la hora de recoger los boletos podíamos averiguar edad, sexo y tal vez hasta nivel socio económico.
Con la televisión se complicó un poco el asunto. Instalamos un audímetro o medidor de audiencia en casas seleccionadas mediante métodos muestrales y estadísticos. Con ello es posible monitorear a los hogares para calcular cuántos ven TV, el canal y hasta las personas que lo ven.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La audiencia también comunica</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-audiencia-tambin-comunica/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2008 13:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-audiencia-tambin-comunica/</guid>
      <description>Obama &amp;lsquo;08 - Vote For Hope de MC Yogi en Vimeo es uno de los tantos materiales audiovisuales que se han generado a favor o en contra de los candidatos a presidente o vicepresidente en la contienda de Estados Unidos.
No es la primera vez y lejos estamos de que sea la última. Lo que esto está demostrando es que ya no es un fenómeno aislado y extraño, sino que por el contrario llegaron para quedarse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Televisión de nicho</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/televisin-de-nicho/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2008 13:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/televisin-de-nicho/</guid>
      <description>(La televisión de nicho es la nueva ola. Enfocar un programa o una estación a temas específicos más que a abarcar grandes pinceladas es lo que nos está por venir. Pero esto necesita dinero. Necesitamos solicitar que el dinero llegue a los productores visionarios de medios y no a la televisión chatarra.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Del cine por televisión al cine por Internet</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/del-cine-por-televisin-al-cine-por/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Oct 2008 12:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/del-cine-por-televisin-al-cine-por/</guid>
      <description>El fenómeno Youtube va evolucionando.
(Vía Alt1040.com)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El mito de Welles: el ataque de los marcianos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-mito-de-welles-el-ataque-de-los/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2008 10:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-mito-de-welles-el-ataque-de-los/</guid>
      <description>  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el pasto</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sobre-el-pasto/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2008 23:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sobre-el-pasto/</guid>
      <description>Sobre el pastosombra de mí –de nadiemedita</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Terminator: segunda temporada en televisión</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/terminator-segunda-temporada-en/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Oct 2008 15:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/terminator-segunda-temporada-en/</guid>
      <description>En televisión, no todas las decisiones se basan en el rating o la cantidad de audiencia que ve un programa. A veces hay otras cosas a tomar en cuenta. Tal es el caso de &amp;ldquo;Terminator: The Sarah Connor Chronicles&amp;rdquo;. Cito:
El artículo no menciona otro punto tan importante como el próximo estreno de la película &amp;ldquo;Terminator: Salvation&amp;rdquo;con Christian Bale. La serie puede mantener enganchados a los fans más duros y alimentar la gran secuela.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Red social en movimiento</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/red-social-en-movimiento/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 23:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/red-social-en-movimiento/</guid>
      <description>Interesante simulación de cómo se &amp;ldquo;corre la voz&amp;rdquo; o funciona el &amp;ldquo;de boca en boca&amp;rdquo; pero en el terreno de los blogs. No deja de parecer un sistema de contagio por algún tipo de virus. De ahí el concepto de viral.
  Weblog Activation Simulationfrom matthew hurston Vimeo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ahí viene el lobo...</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ah-viene-el-lobo/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 20:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ah-viene-el-lobo/</guid>
      <description>Si bien no en todos los países de habla hispana el consumo de Internet es comparable, la tendencia es sin duda hacia un alto uso de la red. Y como no podemos aumentar las horas del día, lo que nos queda es distribuir las que ya tenemos.
En aquellos países en donde todavía la penetración de computadoras y/o Internet no es tan alta, no es necesario esperar para saber que va a pasar cuando estas condiciones cambien.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las audiencias del último debate presidencial en EU</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-audiencias-del-ltimo-debate/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 18:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-audiencias-del-ltimo-debate/</guid>
      <description>Audiences tune in for final debate - Entertainment News, Election 2008, Media - Variety: &amp;ldquo;Nielsen Media Research estimates that coverage of the debate Wednesday from 9 to 10:30 p.m. ET on ABC, CBS, NBC, Univision, BBC-America, CNBS, CNN, Fox News Channel, MSNBC and MUN2 combined to draw 56.52 million viewers &amp;ndash; down from the 63.23 million for last Tuesday&amp;rsquo;s debate but up from the first get-together on a Friday three weeks ago (52.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El dilema de los ciclos en las celebridades televisivas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-dilema-de-los-ciclos-en-las/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 10:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-dilema-de-los-ciclos-en-las/</guid>
      <description>NBC should give Leno the 10/9c slot - Lost Remote TV Blog: &amp;ldquo;Next year, NBC will shift its late-night lineup for the first time since 1992. Jay Leno will leave the Tonight Show, Conan O’Brien will step up to his timeslot&amp;hellip;&amp;quot;NBC ha establecido como política de la empresa la renovación de su conductor principal en el famoso Tonight Show. Aún cuando un conductor te está dando el más alto de los ratings, tarde o temprano tendrá que perder audiencia, además de que ésta se va volviendo vieja y tu pantalla debe buscar el cambio generacional.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nuevo iGoogle</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/nuevo-igoogle/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2008 09:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/nuevo-igoogle/</guid>
      <description>Cambios a la interfaz de iGoogle que implican, como suele suceder en estos casos, volver a aprender a &amp;ldquo;leer&amp;rdquo; la composición y funcionamiento de la misma.
Es como cambiar móvil o celular y tener que aprender a usar todo de nuevo. Evidentemente no es tan intuitiva y el hecho de no haber tenido un aviso previo me hizo pensar de momento que la pagina no se estaba rendereando adecuadamente.
Me pregunto si cambiará también la versión para el iPhone o iPod Touch.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Más sobre el uso del cerebro en Internet</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ms-sobre-el-uso-del-cerebro-en-internet/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2008 15:14:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ms-sobre-el-uso-del-cerebro-en-internet/</guid>
      <description>El New York Times trae también la nota sobre el estudio que compara a lectores de libros con navegadores de internet. Esto en el blog de Tara Parker-Pope.
Surfing the Internet Boosts Aging Brains - Well Blog - NYTimes.com: &amp;ldquo;The researchers noted that compared with reading, the Internet’s wealth of choices requires that people make decisions about what to click on, an activity that engages important cognitive circuits in the brain.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los internautas como audiencia</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-internautas-como-audiencia/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Oct 2008 12:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-internautas-como-audiencia/</guid>
      <description>Creo que bien se podría cuestionar algunos detalles de esta investigación, pero lo interesante está entre líneas: el internauta, los googleadores, se ven como una nueva forma de audiencia. Hay una pantalla más en casa que no es la de la televisión.
It&amp;rsquo;s official: Googling is good for you | News | TechRadar UK: &amp;ldquo;Researchers looking into ageing human brains at UCLA (University of California, Los Angeles) are claiming that Googling might stimulate elderly brains more than reading a book.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calles de eucalipto</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/calles-de-eucalipto/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2008 04:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/calles-de-eucalipto/</guid>
      <description>Calles de eucalipto,olor a otoñoen la basura</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relational and non relational worlds</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/relational-and-non-relational-worlds/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2008 00:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/relational-and-non-relational-worlds/</guid>
      <description>From the way our mind sees the reality, in a general and regular day, one depends on relations and comparisons; and in a liberated mind the relations disappear.
The Self is constructed in the relational world. On fact, the world is constructed because the relations the mind perceives. It&amp;rsquo;s a web of conditions and dependencies. It&amp;rsquo;s the samsara.
When we are aware and mindfulness of the relational world, including the Self, another self (without the capital &amp;ldquo;s&amp;rdquo;), an inner self (o the no-self behind the layers of the onion called Self), reaches the nirvana, the non relational world.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El aleteo de la mariposa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aleteo-de-la-mariposa/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2008 23:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aleteo-de-la-mariposa/</guid>
      <description>Dicen que el aleteo de las mariposas en China es la causa de los huracanes en el Caribe. Esa explicación tan extraña me ayuda a entender mejor las cosas extrañas que han pasado en mi vida.
Me tragué un gusano, de esos que se convierten en mariposas. No lo mastiqué, simplemente me lo tragué. Era un gusano muy pequeñito del que no esperaba mayores consecuencias.
Pero el gusano se transformó en mariposa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bosque en el asfalto</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bosque-en-el-asfalto/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2008 13:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bosque-en-el-asfalto/</guid>
      <description>Humedad del bosquesobre el asfalto:¡viento del sur!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En meditación I</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/en-meditacion-i/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2008 03:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/en-meditacion-i/</guid>
      <description>Viento en mi piel,avión pájaroen mis oídos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aire</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/aire/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2008 22:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/aire/</guid>
      <description>Sumerjo mi rostro en el aireTrago un buche de oxígenoligero como agua en polvo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Era inevitable…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/era-inevitable-el-olor-de-las-almendras-amargas/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Mar 2008 15:33:22 -0600</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/era-inevitable-el-olor-de-las-almendras-amargas/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Primavera</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/primavera/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2007 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/primavera/</guid>
      <description>Oscuridad clarael silencio cantaprimavera extraña</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hoy/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2007 16:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hoy/</guid>
      <description>Calor, viento frescohoy termina y empiezala semana</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensamiento, escritura y caos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pensamiento-escritura-y-caos/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2007 22:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pensamiento-escritura-y-caos/</guid>
      <description>El pensamiento es entropía negativa, la escritura es entropía positiva.
El pensamiento tiende al caos, tiende a la dispersión.
La escritura busca poner un orden, o al menos, detener el caos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La ortografía en la era digital</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-ortografia-en-la-era-digital/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Mar 2007 19:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-ortografia-en-la-era-digital/</guid>
      <description>Una de las recomendaciones en la gran mayoría de técnicas para la escritura creativa es olvidarse de la ortografía y gramática mientras se escribe. Las escuelas y los maestros de primaria o estudios básicos han logrado hacer prevalecer la memorización de reglas sobre la creatividad y desarrollo de las ideas. Como consecuencia los adolescentes y jóvenes se reprimen cuando se les piden ensayos o cuentos en los talleres de escritura (llamados normalmente &amp;ldquo;de redacción&amp;rdquo;).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los conspiradores</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-conspiradores/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 06:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-conspiradores/</guid>
      <description>El verdadero mal de la humanidad no es una entidad superior. La teoría de la conspiración es real pero mucho más terrible de lo que imaginamos.
Ni una persona ni un grupo de ellas dominando y manipulando el mundo a su antojo, gobernando a cada uno de los individuos. No. Ni judíos, ni norteamericanos, ni alemanes, ni banqueros, ni grandes corporativos, ni millonarios.
Peor: cada uno de los individuos al estar junto a los otros, conspiran, gobiernan y manipulan a la especie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legión</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/legion/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2007 06:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/legion/</guid>
      <description>Es el instinto de sobrevivencia de la especie recapitulado en el individuo el que hace nacer al yo. Un yo es necesario para sobrevivir.
¿Qué es el yo? Yo: identidades reconocidas entre la memoria y el conocimiento. Esto que hago, de este modo que reacciono es como soy yo porque ya lo he hecho en otras ocasiones. Identifico un momento frente al otro y lo nombro. Construyo una identidad. Forjo un nuevo recuerdo al que acudiré otra vez ante conocimientos inéditos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/babel/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2007 04:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/babel/</guid>
      <description>Los recuerdos son una forma de olvido. Recordamos, construimos historias de nuestro pasado para darles una forma definitiva con la cual podamos archivarlas.
La verdadera memoria es caótica, dinámica, un proceso continuo de significaciones, resignificaciones y contra significaciones. La memoria es como un mercado, bazar o tianguis en la calle de una gran ciudad frontera: decenas de comerciantes y marchantes hablando al mismo tiempo sobre miles de mercancías, debatiendo sobre valores y precios, en diferentes idiomas, dialectos o caló.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre borroso</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hombre-borroso/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hombre-borroso/</guid>
      <description>Estoy imaginando un mundo que no puedo narrar. Un hombre cuya mente no es decifrable. Puedo describirle en un momento, en un instante, en un corte de tiempo, pero su dinamismo impide fijarlo y entenderlo.
Como intento de descripción fotográfico tendría un retrato que se vería &amp;ldquo;movido&amp;rdquo;.
Imagínese, pues, un hombre borroso.
Su entorno parece en menor movimiento. A ratos, tal vez, casi suspendido. Pero al ser un mundo en torno a nuestro personaje, esa detención es muy engañosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ser escritura</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ser-escritura/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ser-escritura/</guid>
      <description>Quiero ser escritura. No, no quiero escribir, quiero que lo que soy sea escritura.
Mi caminar, por ejemplo, ya es escritura: deja un rastro.
Me encantaría que todo lo que hago dejara algún tipo de registro que finalmente fuera una escritura viviente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi voz ha cambiado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mi-voz-ha-cambiado/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2006 19:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mi-voz-ha-cambiado/</guid>
      <description>Mi voz ha cambiado. La he escuchado diferente esta mañana. Creo que las cuerdas vocales a veces se tensan de más, a veces casi se revientan.
Por momentos creo que se oye más profunda, como si hubiera madurado.Pero a ratos es al revés: el niño que dejé de ser regresa a pronunciar un ritornelo.
Lo cierto es que no soy el mismo. Nunca se es es el mismo siempre. El trabajo formal de cuello blanco, los números, reportes y estadísticas, los horarios en punto, la bitácora y moleskine que quedan tan lejos, esas charlas hasta altas horas que se han perdido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Izquierda y derecha</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/izquierda-y-derecha/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2006 03:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/izquierda-y-derecha/</guid>
      <description>La izquierda radical es el instrumento de la derecha reaccionaria. (Y viceversa.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La última palabra</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-ultima-palabra/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2005 03:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-ultima-palabra/</guid>
      <description>¿Habrá algo, una frase, una idea, un secreto de infancia, una imagen en el fondo de mi inconciente, que sea lo que quiero decir y no lo he dicho?
¿Habrá algo que una vez escrito me haga dejar de escribir para siempre?
¿El minotauro al final del laberinto?
— ¿Y si mueres sin escribirlo?
Para eso quiero las “máquinas de escribir” y los generadores de texto: ¡qué las computadoras pongan palabras unas con otras en todas, todas las combinaciones posibles hasta que aparezca esa idea o ese secreto que ni siquiera yo conozco!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poder y palabra</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/poder-y-palabra/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2005 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/poder-y-palabra/</guid>
      <description>Hay en las palabras algo de veneno y remedio; y en el que sabe pronunciarlas, hay algo de brujo o médico.
Por “palabras” entendamos “frase”, porque es ésta última la unidad fundamental del lenguaje.
¿Qué tiene la frase que embruja? ¿Qué tiene la frase que cura? La frase es un objeto de poder con vida propia: tótem, altar o libro de la ley existe lejos y fuera de quien lo hace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El día en que nació la lectura</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-dia-en-que-nacio-la-lectura/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2005 03:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-dia-en-que-nacio-la-lectura/</guid>
      <description>¿Qué fue primero, la lectura o la escritura?
A pesar de la aparente obviedad radicada en que no se puede leer lo que no se escribe, la respuesta es contundente: la lectura precede a la escritura.
El día en que nació la lectura: había una vez un primer homo sapiens que distinguió un zurco, relieve o marca en la superficie de un tronco caído o en una piedra llamativa. En esa marca, el homo sapiens reconoció la huella o ausencia de un otro cómo él que la hizo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre que confundió un documento impreso con su metáfora digital</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hombre-que-confundio-un-documento-impreso-con-su-metafora-digital/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Sep 2005 02:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hombre-que-confundio-un-documento-impreso-con-su-metafora-digital/</guid>
      <description>Estoy en el autobús rumbo a casa después de todo un día frente a la pantalla de la computadora escribiendo, leyendo, haciendo consultas, navegando, leyendo correos… Voy leyendo un artículo impreso directamente de la página web donde lo encontré. El formato y diseño es el mismo que tenía en pantalla, sus ligas, sus flechas, botones, menús… Al leer el artículo impreso en cuestión y llegar al final del texto aparece un pequeño cuadro a modo de botón que dice “cerrar”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El bibliomante</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-bibliomante/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2005 02:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-bibliomante/</guid>
      <description>Debería decir que creo en la bibliomancia, no porque crea que cualquier libro en cualquier hoja al azar puede responder a una pregunta formulada, sino por que aún sin plantearme si creo o no, soy un practicante de la misma. Me explico.
Leo poco. Muy poco. Casi nada. No creo haber completado la lectura de unos diez libros en toda mi vida. Bueno, tal vez pudiera agregar algunos leídos por accidente o por encargo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las gotas de agua pegadas al cristal</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2005 03:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</guid>
      <description>Las gotas de agua estaban pegadas al cristal con una firmeza que parecía inamovible. Afuera la lluvia era intensa y la velocidad del vehículo hacía que el paisaje se renovara de súbito, pero por algún fenómeno de aerodinámica e hidráulica que no conocía y difícilmente hubiera podido entender, la superficie de la ventana por la que veía hacia la carretera desde dentro del auto parecía en su propio tiempo y espacio, lejos de la tormenta, los viajes en carro, su mirada curiosa y el movimiento del universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escritura geométrica</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/escritura-geometrica/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2005 04:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/escritura-geometrica/</guid>
      <description>Si la escritura que piensa fuera línea sería asíntota: la escritura se acerca continuamente a la curva de la idea sin encontrarla nunca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leer es pensar como el otro</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/leer-es-pensar-como-el-otro/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2005 03:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/leer-es-pensar-como-el-otro/</guid>
      <description>Si leer es una forma de “ejecutar” o interpretar el programa o partitura escrito por otro, y por ello nos hace pensar como pensó el que lo escribió, entonces sería cierto que: Leer textos espirituales nos hace reproducir parte de esa espiritualidad en nosotros.
Leer textos eróticos nos hace reproducir parte del erotismo en nosotros.
Leer a un autor nos hace revivirlo en parte a través de nosotros, de nuestro pensamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El recién nacido</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-recien-nacido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2005 03:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-recien-nacido/</guid>
      <description>Después de caminar por horas sin haber visto a nadie —porque esa llanura del lado este nunca ha sido habitada— el encontrarse con un bebé dormido, de unos cuantos meses, solo, en medio de la oscuridad del campo a media noche, y que además musitara su nombre, le aterró muchísimo.
Parecía cosa del diablo. Si bien sólo venía equipado con una linterna de petróleo no alcanzaba a ver a nadie en las cercanías.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lectura en voz alta: interpretar es…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lectura-en-voz-alta-interpretar-es/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2005 03:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lectura-en-voz-alta-interpretar-es/</guid>
      <description>Leyendo por accidente un texto sobre comportamiento del cerebro durante diferentes actividades sale a la luz un dato muy interesante.
Cuando leemos no sólo se activan las áreas del cerebro correspondientes a la vista, lenguaje, aprendizaje y pensamiento, sino a las áreas del oído, de la escucha.
De algún modo cuando leemos pronunciamos lo que leemos internamente. Es decir, leer es “leer en voz alta” siempre. “Leer en voz alta” es ejecutar una partitura, en este caso, una partitura verbal, del texto escrito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El escriba de los mil rostros</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-escriba-de-los-mil-rostros/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2005 03:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-escriba-de-los-mil-rostros/</guid>
      <description>¿Quién soy yo? Soy el escriba, el escribiente. Soy quien espera sus últimas palabras. Soy el que escribe siempre parafraseando a los otros, a los que he leído, a los que he escuchado. Soy una hoja en blanco que espera el rastro de tinta sobre su piel. Soy la pluma, el lápiz, la plumilla, el bolígrafo, el teclado. Soy la palabra, soy la frase.
Soy quien piensa que todo texto puede ser escrito, reescrito, editado, retocado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un ángel en el café de la Calle Doce</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2005 02:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</guid>
      <description>No podía dejar de mirarla mientras se desnudaba ahí frente a todos los asiduos al café de la Calle Doce. Todos creo, mirábamos perplejos, como intentando comprender por qué se estaba quitando la ropa. Nadie se lo impedía. Los meseros estaban tan perplejos como el resto. Esperábamos algo. No sé, que mostrara que tenía algún bicho metido entre la ropa o que estaba bromeando o que había una cámara de televisión escondida o por lo menos algún signo de locura demencial que nos diera la tranquilidad de saber qué estaba sucediendo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escribir es recorrer laberintos en busca de minotauros</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/escribir-es-recorrer-laberintos-en-busca-de-minotauros/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jul 2005 04:09:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/escribir-es-recorrer-laberintos-en-busca-de-minotauros/</guid>
      <description>Escribir es recorrer laberintos en busca de minotauros.
Rumiemos este aforismo. La figura o metáfora del laberinto está demasiado trillada, demasiado gastada. El minotauro incluido. ¿Qué es el laberinto? ¿Es una hermosa metáfora de la que olvidamos su referente? La imagen es demasiado sugestiva pero puede ser poco efectiva.
El laberinto es una estructura de conocimiento, compleja, intrincada, de la cual sabemos que está delimitada, su extensión es finita. El ejercicio de recorrer el laberinto consiste en recorrer la estructura, es decir, leer, releer, pensar y repensar los datos, información y conocimientos sostenidos en la estructura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inventario perdido</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/inventario-perdido/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jul 2005 02:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/inventario-perdido/</guid>
      <description>Hay una digresión dando vueltas sobre sí misma dentro de la caja de zapatos habilitada para las ideas sueltas.
Hay una teoría casi terminada sobre una tarjeta blanca del fichero que perdí una tarde con la mudanza.
Un pensamiento —o su inicio, no recuerdo— está esbozado en una servilleta del viejo restaurante donde comía con mi amigo ahora muerto.
Hay un modelo —algo feo, lo acepto— trazado en esa hoja de papel cebolla que me hizo llorar antes que se la llevara el barrendero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Generación zapping, generación copy-paste</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jul 2005 02:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/generacion-zapping-generacion-copy-paste/</guid>
      <description>El zappinges la acción de cambiar de un canal de televisión a otro con el control remoto. Generalmente el cambio se da rápido y con el fin de explorar la programación de los diferentes canales con que cuente dicho televisor.
O mejor dicho, eso era el zapping. Hoy, el zappinges una cultura y el rasgo esencial que marca una generación.
Ver televisión implica casi necesariamente hacer zapping. Pero hacer zappingno implica ver televisión.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La soledad de los cafés</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-soledad-de-los-cafes/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jul 2005 02:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-soledad-de-los-cafes/</guid>
      <description>— ¿A qué vas al café, allá afuera, si puedes tomarlo aquí, en casa? Vas a leer o escribir, no dialogas con nadie, ¿qué caso tiene ir tan lejos para estar solo?
—Voy a vivir mi soledad, es cierto, pero quiero vivirla acompañado. A eso voy a los cafés.
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distancia irreductible</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/distancia-irreductible/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2005 05:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/distancia-irreductible/</guid>
      <description>Reconocer que hay una distancia irreductible: el acercamiento entre humanos es asintótico.
Conocer a alguien a sabiendas que es imposible de conocer… del todo.
Mirar a alguien a sabiendas de que es imposible de mirar: filtran mis ojos, filtra mi pasado, filtra mi ego, filtra mi lenguaje. El otro, emisor, también filtra.
Escuchar a alguien a sabiendas que es imposible de escuchar: filtra mi oído, filtra mi pasado… —No nos alcanzaremos del todo, por más que lo intentemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El tigre y la hormiga</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-tigre-y-la-hormiga/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2005 05:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-tigre-y-la-hormiga/</guid>
      <description>Dos formas del tiempo: conocer a alguien desde hace mucho tiempo (los amigos de infancia, la familia) y conocer a alguien durante mucho tiempo (mi amor, mi cómplice…).
¿Qué nos da esta segunda forma sobre la primera?
En la primera se conoce por intensidades, por golpes. Eventos importantes pero espaciados. Rapidez, precipitación.
En la segunda es conocer a alguien en el día a día, en su dormir, despertar, correr, cagar, leer, llorar y reir cotidiano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El duelo de los amantes</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-duelo-de-los-amantes/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2005 05:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-duelo-de-los-amantes/</guid>
      <description>El duelo es la lenta aceptación al cambio.
De la soltería al noviazgo hay un duelo.
Del noviazgo al matrimonio hay un duelo.
Del matrimonio a la paternidad hay un duelo.
El duelo es lo que hay entre la pérdida y la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si el texto es tela…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/si-el-texto-es-tela/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 04:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/si-el-texto-es-tela/</guid>
      <description>Si el texto es tela el escritor es un tejedor.
Pero cuidado, de la tela al vestido hay un mundo: hace falta un sastre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bitácora de navegación</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bitacora-de-navegacion/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2005 23:12:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bitacora-de-navegacion/</guid>
      <description>Una sirena siempre es una buena razón para cambiar el rumbo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un día sin rating, ¿un día sin audiencia?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-dia-sin-rating-un-dia-sin-audiencia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2004 20:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-dia-sin-rating-un-dia-sin-audiencia/</guid>
      <description>La audiencia no se crea ni se destruye… Imaginemos que un día colocamos en televisión únicamente los programas con menor rating para todos los canales en todos los horarios. ¿Qué haría la audiencia? ¿Se conformaría con lo que hay? ¿Dejaría de ver televisión o vería “lo que haya”? Y si dejara de ver televisión, ¿qué haría? ¿Se pondría a leer el Quijote, a tejer chambritas, a contar chistes?
En condiciones normales, cuando a un canal de televisión le baja la audiencia, a otro le sube.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ontogenia del texto</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ontogenia-del-texto/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2004 04:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ontogenia-del-texto/</guid>
      <description>Un novelista escribiendo ensayo: la ensayística recapitula la narrativa modificada. Un filósofo escribiendo novela: la no ficción recapitula la ficción modificada.
Apostar por la probabilidad en escritura equivale a escribir mucho esperando que entre tanta cosa que se escribe aparezca una gran idea o una obra maestra.
Olvidemos al huevo y la gallina: ¿qué fue primero, la lectura o la escritura?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pensamiento es viajero y nómada</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-pensamiento-es-viajero-y-nomada/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Sep 2004 04:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-pensamiento-es-viajero-y-nomada/</guid>
      <description>El pensamiento es viajero y nómada: la escritura es su posada, albergue y descanso (a veces sólo por una noche).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La carta dialéctica</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-carta-dialectica/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2004 02:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-carta-dialectica/</guid>
      <description>Empecé por escribirme una carta muy breve. Me hice algunas preguntas muy generales e intenté explicar algunas metáforas fundamentales. Fui didáctico: no quise dejar de entenderme. Filosófico no, más bien paideico. Escrita con rigor protocolario, la firme y envié.
La verdad, nunca pensé tener una respuesta tan rápida y extensa, pero me contesté al tercer día. Me extrañó el tono y las licencias poéticas. Tardé en entender las ironías y resolver las paradojas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>No hay filosofía sino filósofos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/no-hay-filosofia-sino-filosofos/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Aug 2004 03:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/no-hay-filosofia-sino-filosofos/</guid>
      <description>Si damos por válido el discurso de Nietzsche, no importa la filosofía, importa el filósofo, porque no importa el qué sino el quién.
Es más, hagamos filosofía a martillazos y martillemos a la filosofía misma: no hay filosofía sino filósofos.
Imagino que cuando Pitágoras oyó hablar de “filosofía” se habrá cagado de la risa: ¿a quién diablos se le habrá ocurrido convertir en conocimiento, disciplina, ciencia, sistema o teoría a la simple amistad o atracción de una persona por el saber?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Medalla de oro al rating olímpico</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/medalla-de-oro-al-rating-olimpico/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Aug 2004 21:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/medalla-de-oro-al-rating-olimpico/</guid>
      <description>Atenas comenzó en Sydney  Después de la terrible derrota de Televisa frente a TV Azteca en la pelea por los niveles de audiencia durante las Olimpiadas de Sydney 2000, los productores y jefes de redacción deportivos de la televisora de San Ángel fueron llamados por los altos directivos de la empresa para presentarse en las oficinas de Santa Fe una vez que regresaran a México. La razón era realizar un informe detallado de las causas por las cuales se había fallado tan rotunda y categóricamente en atraer la atención del público: esas fallas no podían volver a repetirse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Una mirada hacia el futuro: Rating hasta en la sopa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/una-mirada-hacia-el-futuro-rating-hasta/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jul 2004 22:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/una-mirada-hacia-el-futuro-rating-hasta/</guid>
      <description>El panel más grande del mundo El pasado mes de abril BSkyB, proveedor líder de televisión digital en el Reino Unido, anunció que para el 2005 contará con un panel de 20 mil hogares en dicho país. Cerca de 18 millones y medio de televidentes de señal digital satelital estarán representados en esa mega-muestra (el panel de IBOPE en México es de unos mil trescientos hogares y el de Nielsen en Estados Unidos es de cinco mil).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura invisible</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-invisible/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2004 02:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-invisible/</guid>
      <description>Estoy en un café. En la mesa de al lado un hombre golpea con la punta de los dedos la superficie de la mesa. Reconozco esos movimientos: está tecleando con todos sus dedos. Casi adivino lo que escribe. Parece alguien que acaba de salir de una clase de mecanografía y está practicando.
Tal vez hoy sintió un avance importante en su clase pero también podría no estar practicando sino confirmando la fluidez de su pensamiento a través de los dedos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el aforismo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sobre-el-aforismo/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2004 03:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sobre-el-aforismo/</guid>
      <description>Pensar la estructura es pensar usando vigas “I”.
Pensar, no para construir edificaciones terminadas sino para construir ruinas, es pensar fragmentariamente.
El implacable tiempo hace de las grandes civilizaciones sólo ruinas y de los grandes sistemas filosóficos sólo fragmentos; construyamos de una vez ruinas, pensemos de una vez los fragmentos.
El aforismo está más cerca de la escultura que de la arquitectura.
El aforismo no es una columna ni es un techo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Juego del Espectáculo y la Expectativa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-juego-del-espectaculo-y-la/</link>
      <pubDate>Sat, 01 May 2004 21:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-juego-del-espectaculo-y-la/</guid>
      <description>Otra vez los reality shows Hace un año, en el número de marzo del 2003 de esta Revista Encuesta, tratamos ampliamente en esta sección de dios rating el tema de los reality shows. Podemos resumir aquel acercamiento al tema en las siguientes afirmaciones:
 Los llamados reality shows son un juego; hijos de los programas de concurso, no de los documentales. El peso del juego y el programa no están en lo real, sino el voyeurismo; más que reality shows son voyeurity shows.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cinéfilos y Tevéfilos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cinefilos-y-tevefilos/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Mar 2004 20:55:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cinefilos-y-tevefilos/</guid>
      <description>Los cinéfilos son una especie muy común. Baste ver cualquier tipo de revista para encontrar por lo menos una reseña o crítica cinematográfica. Los noticiarios de radio y televisión siempre incluyen una sección de cine. El cine tiene una muy buena reputación. Ver cine, hablar de cine o declararse amante del cine, habla bien de quien lo hace. No importa qué tipo de películas sean las que se vean, de las que se hablen o las que se amen: nadie cuestiona o crítica el ser cinéfilo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las minorías y sus límites</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-minorias-y-sus-limites/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Feb 2004 20:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-minorias-y-sus-limites/</guid>
      <description>Los límites del consumo En mercadotecnia la distinción de género (como prácticamente cualquier otra variable) sólo interesa en términos de perfiles de consumo. Es decir, la distinción entre hombres y mujeres interesa únicamente en tanto que cada uno tiene formas de consumo diferentes.
En una sociedad de consumo la distinción de géneros es de interés sólo en términos del consumo mismo.
Edad, género, nivel de estudios, status laboral, estado civil… ¿Para qué sirven todas esas variables sociodemográficas en un estudio de mercado?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura del geómetra</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-del-geometra/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2004 04:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-del-geometra/</guid>
      <description>La escritura de Euclides en sus Elementos: clara, precisa, esencial. Euclides funda (mucho más que el mismísimo Aristóteles) la escritura de la lógica, de la ciencia, de la matemática.
Es una escritura aforística, pero a diferencia del aforismo al que le es inseparable cierta retórica y poética, los aforismos de Euclides son de cierto “grado cero” en su estilo. Lo que comparte con aquéllos es la impresión que dejan en el lector de ser ideas previamente masticadas y reflexionadas hasta el cansancio por el pensador.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polillas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/polillas/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2004 02:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/polillas/</guid>
      <description>El último día del año descubrí un pequeño ejército de polillas dándose un festín con mis libros. Las larvas se estaban comiendo los tratados en el orden que estaban en el librero.
Los comics fueron una entrada suculenta. Los de erotismo constituyeron una delicia al paladar. La poesía facilitó su reproducción. Pero con los de filosofía, en cambio, se tomaron más tiempo. Hegel, por ejemplo, ayudó a retrasar el avance del ejército: y es que el filósofo alemán es muy denso y siempre ha sido difícil de digerir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Quién es el autor del gol?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/quien-es-el-autor-del-gol/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jan 2004 21:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/quien-es-el-autor-del-gol/</guid>
      <description>Goles y derechos de autor La obsesión por hacer de los derechos de autor un negocio que explote hasta la última letra, el último trazo, el más leve sonido, en fin, hasta el último bit, parece que se está convirtiendo en una de las características esenciales del inicio del nuevo siglo. Precisamente en el momento en que tan frágil estatuto retiembla al ser vaporizado en software, la preocupación por defender la firma o autoría toma formas enfermizas y duras.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El rating hormiga</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-rating-hormiga/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Dec 2003 20:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-rating-hormiga/</guid>
      <description>El verdadero cliente es el que te compra diario un producto de un peso, no al que le vendes una vez un producto de mil pesos. El verdadero televidente es el que te da un punto de rating diario, no el que te da treinta puntos una vez cada dos años.
Esto debería ser claro para las televisoras y sus productores. Pero parece que no lo es. Siempre quieren tener el programa de mayor rating en el mejor horario sin importar lo que vaya a pasar mañana.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los piratas del tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-piratas-del-tiempo/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-piratas-del-tiempo/</guid>
      <description>No tengo tiempo, pero sé de barcos, mares y marinos.
Tomaré el tiempo por asalto y le robaré segundos, momentos y ratos.
Tal vez me nombren Sir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los pájaros</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-pajaros/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-pajaros/</guid>
      <description>A esta hora de la mañana escucho a los pájaros cantar mientras amanece.
¿Alguien sabe por qué cantan?
¿Pronostican el día que empieza? ¿Se despiertan entre ellos? ¿Con la luz se vuelven vulnerables a sus depredadores y se alertan: “¡Atención, atención! ¡Peligro, peligro!”?
O tal vez lo que escucho no es un canto: están llorando, gritando, gruñendo, lo que quieren es seguir dormidos, detener el tiempo: están orando, maldiciendo o pidiendo al dios de los pájaros que la barbarie del día nunca inicie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palabrería</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/palabreria/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/palabreria/</guid>
      <description>Se me acabaron las palabras.
Voy a la palabrería a comprar algunas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuaderno de horas tempranas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cuaderno-de-horas-tempranas/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cuaderno-de-horas-tempranas/</guid>
      <description>Hoy escribo como escribió Paul Valèry toda su vida: primera actividad por la mañana.
Mi mente está en blanco. ¿Cómo demonios podía Valery escribir algo a esta hora?
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La diva y la audiencia</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-diva-y-la-audiencia/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Oct 2003 21:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-diva-y-la-audiencia/</guid>
      <description>La diva hace su aparición en escena. Empezó como cantante pero ahora quiere ser actriz, tal vez mañana se encapriche con ser conductora. Tiene una exclusividad o contrato firmado por varios años. Alguna vez llegó a salir en programas &amp;ldquo;menores&amp;rdquo; como los de la mañana, pero desde hace algunos años, únicamente muestra su rostro en eventos especiales y horario estelar. Da pocas entrevistas pero bien estudiadas. Ocasionalmente intenta arriesgarse con algo un poco más &amp;ldquo;artístico&amp;rdquo; y participa en teatro, aunque el verdadero fin de ello sea simplemente demostrar que &amp;ldquo;sí puede&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Creo en una escritura que se desdobla</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/creo-en-una-escritura-que-se-desdobla/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Jul 2003 04:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/creo-en-una-escritura-que-se-desdobla/</guid>
      <description>Creo en una escritura que se desdobla.
Imagino un pedazo de papel del tamaño de una tarjeta de presentación con una frase escrita en él. Aparentemente pequeño, el tamaño es engañoso ya que puede desdoblarse sobre sí mismo y extenderse. La frase también se extiende, se desdobla.
No es una sola la forma en que la frase puede ser desdoblada. Cada desdoble puede variar en su método. Por ejemplo, el desdoble más simple de la frase es sobre sí misma en cada uno de sus puntos, como abrir un libro por la mitad.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Y cuánto tuvimos de share?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/y-cuanto-tuvimos-de-share/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Jul 2003 20:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/y-cuanto-tuvimos-de-share/</guid>
      <description>El share es el segundo indicador de consumo televisivo más usado por la industria de los medios. Después de preguntar “¿cuánto tuvimos de rating?”, los productores, conductores, anunciantes, periodistas, ejecutivos, publicistas, siempre preguntan “¿y cuánto tuvimos de share?”.
El caso del Programa X El rating nos dice cuántas personas vieron un programa de televisión. Es un indicador esencial. Sin embargo, ¿cómo saber si 4 puntos de rating son muchos o pocos para mi Programa X?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los 7 pecados del candidato: campañas políticas y televisión</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-7-pecados-del-candidato-campanas/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Jun 2003 21:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-7-pecados-del-candidato-campanas/</guid>
      <description>La ignorancia El presupuesto excesivo a los partidos políticos engendra monstruos. ¿Pueden los partidos políticos hacer con su dinero lo que ellos quieran siempre y cuando sea legal? ¿Qué pasa con aquellos casos de negligencia e ignorancia en la aplicación de presupuestos para campañas políticas?
Al diseñar un plan de medios, sea para una campaña publicitaria o política, se deben considerar tres aspectos fundamentales: (1) a qué y cuántas personas se quiere llegar,(2) adónde se quiere llegar, (3) con qué frecuencia y durante cuánto tiempo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La guerra y la audiencia: ¿posicionamiento o rating?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-guerra-y-la-audiencia/</link>
      <pubDate>Thu, 01 May 2003 20:48:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-guerra-y-la-audiencia/</guid>
      <description>¿Es el ratinguna buena razón para cubrir una guerra en los noticiarios de televisión? ¿La guerra sube el rating? ¿A quién se lo sube? ¿Hay un verdadero retorno de inversión en cubrir una guerra como la de Irak?
El ratingen noticiarios de televisión sube muy poco durante la transmisión de notas relacionadas con la guerra. Por supuesto que esto depende de diversos factores tales como los eventos acontecidos, la importancia de los mismos y la manera que se traten en la pantalla, por decir algunos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La miniaturización del rating</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-miniaturizacion-del-rating/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Apr 2003 21:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-miniaturizacion-del-rating/</guid>
      <description>El ratingestá ligado, desde sus orígenes, a la alta tecnología. Primero, con unos audímetros que registraban en un rollo de papel (similar al de las sumadoras) el canal que era sintonizado en el hogar seleccionado. La cinta de papel era recogida cada siete días y cambiada por una nueva. Esta información se validaba y procesaba para así obtener los ya desde entonces famosos ratings.
Originalmente el invento del audímetro servía para monitorear a las audiencias de radio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura perdida</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-perdida/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Mar 2003 04:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-perdida/</guid>
      <description>Al principio, no pasa de darte cuenta que estás escribiendo poco. Que en lugar de llenar dos o tres páginas de notas e ideas diversas en tu cuaderno de escritura ya nada más escribes un par de líneas. O que los archivos nuevos de texto en la computadora son cada vez más pequeños.
Poco después, al buscarle lugar a la libreta de hojas blancas y pastas negras que te gusta tanto, te percatas de que llevas ya un par de días sin usar tu pluma para redactar algún aforismo o bocetar un ensayo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Reality Shows o Voyeurity Shows?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/reality-shows-o-voyeurity-shows/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Mar 2003 21:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/reality-shows-o-voyeurity-shows/</guid>
      <description>Es como la adicción a la pornografía. La tolerancia a mirar aumenta con cada nueva imagen vista. El aprendiz de pornógrafo se vuelve maestro y busca nuevos retos. Ya no le satisface lo que antes le atraía tanto. Necesita más imágenes y que cada imagen sea más explícita que la anterior.
Lo único que tienen de nuevo los reality shows es el nombre. Son simples programas de concurso o, si se prefiere, espectáculos deportivos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>archivo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/archivo/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Feb 2003 05:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/archivo/</guid>
      <description>La conversión de la palabra “archivo” en el concepto de “archivo” se dio de manera inevitable cuando empecé a leer a Foucault y Deleuze, hace ya un par de décadas. Un archivo no significaba nada especial para mí: era un simple documento o el lugar donde acopiarlo. Con el tiempo, la noción ha cambiado en mi cabeza.
Un archivo es un documento previamente guardado o registrado de alguna manera. Sin esa condición previa de haber sido depositado o enlistado, un documento no puede llegar a ser archivo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo se empieza a escribir en un bello cuaderno en blanco?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/como-se-empieza-a-escribir-en-un-bello-cuaderno-en-blanco/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Jan 2003 04:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/como-se-empieza-a-escribir-en-un-bello-cuaderno-en-blanco/</guid>
      <description>¿Cómo se empieza a escribir en un bello cuaderno en blanco? Esta pregunta me ha intrigado desde los orígenes. No porque me preocupara de niño, sino porque desde la infancia era capaz de percibir los muy diferentes puntos de vista que mis maestros de primaria tenían al respecto.
Algunos de esos maestros nos pedían que antes de escribir cualquier cosa en las páginas en blanco, le pusiéramos márgenes a todas y cada una de las hojas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Y a todo esto, ¿en qué cree el Chavo del Ocho?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/y-todo-esto-en-que-cree-el-chavo-del/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Dec 2002 20:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/y-todo-esto-en-que-cree-el-chavo-del/</guid>
      <description>Televisa tiene en El Chavo del Ocho, El Chapulín Colorado, y en general los programas de Chespirito, un cheque al portador en puntos de rating. En los últimos años hemos visto como las repeticiones de estos programas han logrado niveles de audiencia muy por encima de lo que cualquiera hubiera esperado. Cuando la parrilla de programación falla en un horario competido, los responsables de mantener el barco a flote simplemente gritan &amp;ldquo;y ahora, ¿quién podrá defendernos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Divagación y error</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/divagacion-y-error/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Nov 2002 03:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/divagacion-y-error/</guid>
      <description>Los recursos de los que el pensamiento se aprovecha para mantener su dinámica son varios. Hay dos que llaman particularmente mi atención: la divagación y el error.
El error es viejo conocido de la ciencia. En muchas ocasiones el método experimental usa al error de manera intencionada y sistemática. La divagación es amiga de primeros años de la filosofía y ciencias especulativas (auto referenciales, les llaman ahora; cómo si no bastara la referencia especular de la palabra).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subrayar</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/subrayar/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2002 03:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/subrayar/</guid>
      <description>¿Qué extraña costumbre es esa de subrayar los libros? En el museo de la escritura debemos incluir un espacio dedicado al libro más antiguo que se haya subrayado. Tal libro, ¿será un manuscrito dominico, una Biblia de Gutemberg, un pasquín erótico? ¿Por qué subrayar? ¿No basta con una pequeña indicación, un asterisco al margen? ¿Es necesario el rito de pasar el lápiz por debajo de cada letra, como si fuéramos a olvidar a alguna?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De lexias, mecanografías y palimpsestos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/de-lexias-mecanografias-y-palimpsestos/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2002 05:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/de-lexias-mecanografias-y-palimpsestos/</guid>
      <description>Lexia. Antes era la hoja de papel en blanco. Ahora es la pantalla en blanco. Incluso, a veces, es sólo un fragmento de esa pantalla.
Negro, blanco, cuadriculado o rayado, el espacio de lectura/escritura requiere de bordes que detengan a la mirada de nuestro pensamiento de empezar una lectura/escritura sin fin.
Una hoja de papel sin bordes, un monitor sin marco: leer o escribir ahí sería sinónimo de muerte.
Mecanografía. Antes era la tinta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La termita</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-termita/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2002 03:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-termita/</guid>
      <description>Descubrí una maldita termita alojada en una taza de madera que alguien me regaló y usaba de portalápices. El insecto la estaba devorando con gusto y yo no me había dado cuenta.
La he matado, por supuesto. Ahora tendré que revisar papeles y muebles de madera; estar atento a la posibilidad de que una de sus consanguíneas siga por ahí dando lata; poner insecticidas o trampas para termitas (¿qué se usa en estos casos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los Malentendidos del Rating</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/los-malentendidos-del-rating/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Sep 2002 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/los-malentendidos-del-rating/</guid>
      <description>2002 II Simposium Internacional de Radio, Cuernavaca, Morelos, septiembre 2002
En el panel La Radio Pública frente a la Desmitificación del Rating, organizado por la Red Nacional de Radiodifusoras y Televisoras Educativas y Culturales, A.C.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La excepción de la regla</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-excepcion-de-la-regla/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2002 03:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-excepcion-de-la-regla/</guid>
      <description>Esta regla no tiene excepción. Es la excepción a la regla de excepciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El traje nuevo del emperador: ¿cuento o falacia?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-traje-nuevo-del-emperador-cuento-o-falacia/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Aug 2002 03:41:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-traje-nuevo-del-emperador-cuento-o-falacia/</guid>
      <description>El cuento “El traje nuevo del emperador” de Hans Christian Andersen ha sido explotado como alegoría política hasta el cansancio. Representa a la autoridad necia y estúpida; al pueblo, gente o sociedad que se deja llevar por lo que dicen los demás; a los políticos, burócratas o líderes que prefieren sostener una mentira antes de ser considerados tontos; a una combinación cruzada entre los sujetos y predicados de los enunciados anteriores.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El todo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-todo/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Aug 2002 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-todo/</guid>
      <description>Siempre hay un riesgo en tratarlo todo como un todo.
Todo lo que podamos decir del todo es una falacia. Hay algo que no es posible incluir dentro de ese gran conjunto. O por lo menos, existen elementos del conjunto que aparecen cercanos a los bordes. A veces incluso en el borde mismo.
Mientras nos mantenemos en el nivel de las categorías, divisiones, clases, especies, grupos, áreas, no hay problema. En tanto haya una categoría junto a la que intentamos definir, siempre existirá la posibilidad de enviar las excepciones al vecindario de al lado.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bits con olor a viejo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bits-con-olor-a-viejo/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Aug 2002 05:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bits-con-olor-a-viejo/</guid>
      <description>Quienes escribimos, coleccionamos, o de algún modo llevamos registro de nuestras actividades, podemos dividir nuestra vida en etapas de acuerdo a la interfaz o dispositivo que usamos para mantener nuestros registros.
Los aficionados a tomar fotos al menor pretexto, por ejemplo, pueden separar las distintas etapas de su vida cada que cambian el rollo de película de su cámara, permutan de álbum fotográfico porque el que estaban usando ya se llenó, o compran una nueva cámara con un formato de fotos diferente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las ballenas no escriben (ni necesitan de Internet)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-ballenas-no-escriben-ni-necesitan-de-internet/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Aug 2002 05:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/las-ballenas-no-escriben-ni-necesitan-de-internet/</guid>
      <description>Las ballenas no escriben. Son, junto con los hombres y los delfines, los seres más inteligentes sobre el planeta Tierra. ¿Cómo pueden vivir sin escritura? ¿La necesitan? ¿Se están perdiendo de algo? ¿Qué diferencias hay en su vida cotidiana comparándola con la del ser humano? ¿Cómo sería el ser humano sin escritura? ¿Llevaría una vida parecida a la de las ballenas? ¿Pueden las ballenas enseñarnos algo de la vida sin escritura?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lectura vertical: Remedio contra el exceso de información</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jul 2002 04:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lectura-vertical-remedio-contra-el-exceso-de-informacion/</guid>
      <description>¿Existe algún remedio contra el exceso de información? Vamos por partes. De entrada, a veces me pregunto por qué no podríamos vivir día a día sin tanta información proveniente de diversas fuentes elegidas por nosotros: radio, periódico, libros, revistas, televisión, correo, correo electrónico, noticiarios web, blogs, listas de correo, periódicos en línea, etcétera, etcétera. Aquellas personas que por voluntad propia o por seguir el calendario toman vacaciones en el verano suelen “desconectarse” del mundo y darse cuenta de que no pasa nada si lo hacen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Del juego, la sintáctica: Góngora</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/del-juego-la-sintactica-gongora/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jul 2002 05:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/del-juego-la-sintactica-gongora/</guid>
      <description>“¿Y qué decir de Góngora?” —escribe Octavio Paz— “Poeta visual, no hay nada más plástico que sus imágenes; y, simultáneamente, nada menos hecho para los ojos: hay luces que ciegan.” Y se me antoja citar un par de versos del cordobés:
No soy un experto en el tema. Si acaso un aficionado al juego, al juego de la sintáctica (que imagino tendrá que ver con la estrategia). Recomiendo para avanzados y novicios un ejercicio interactivo en línea creado por Juan Ramón Arana sobre el soneto “Mientras por competir con tu cabello“.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Panegírico del instructivo o ¿Para qué servirá este botoncito?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/panegirico-del-instructivo-o-para-que-servira-este-botoncito/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jul 2002 04:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/panegirico-del-instructivo-o-para-que-servira-este-botoncito/</guid>
      <description>Sólo una persona de cada cien lee los instructivos de los aparatos que usa. Yo soy una de esas personas.
Creo fervientemente en el instructivo como una de las formas literarias más básicas y esenciales. Tanto por el rigor de su estructura y lo difícil de su manufactura, pero sobretodo porque en él se manifiesta el fundamento del medio: comunicar eficientemente. Es, además, una de las pocas literaturas que empuja directamente a la acción física y corporal del lector.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La imagen mordió mi brazo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-imagen-mordio-mi-brazo/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2002 02:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-imagen-mordio-mi-brazo/</guid>
      <description>La imagen mordió mi brazo y se metió por debajo de la piel como un escarabajo. Al principio solo sentía comezón en la epidermis y me rascaba, pero las células muertas y las palabras viejas caían como polvo al piso.
Después sentí que se movió, como queriendo recorrerme a través del mundo clandestino de mis entrañas. La sentía caminando por el estómago con sus patitas pequeñitas, casi arrastrándose. En mis intestinos se comió todas las groserías y malas palabras que me sabía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Joseph Conrad: La paradoja del marino sedentario</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/joseph-conrad-la-paradoja-del-marino-sedentario/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jun 2002 03:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/joseph-conrad-la-paradoja-del-marino-sedentario/</guid>
      <description>No cabe la menor duda de existen tantas versiones de un libro como lectores del mismo. Se celebran los cien años de la publicación de El corazón de las tinieblas y leo algunos ensayos en El País. ¡Caray!, cada quién ha leído un libro diferente. Y por supuesto yo he leído a otro Conrad.
Siempre me ha parecido un tremendo acto de egoísmo menospreciar la representación de una novela en el cine o en cualquier otro medio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura que piensa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-que-piensa/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Jun 2002 05:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-escritura-que-piensa/</guid>
      <description>Existe una relación entre el pensamiento y la escritura. No se cual es. No es fácil de dilucidar. Conforme pienso en opciones para definir o delimitar tal relación aparecen excepciones. Por ejemplo: La escritura como herramienta del pensamiento. Afirmación demasiado general. Casi todo lo humano es herramienta del pensamiento. Ahora bien, si es herramienta del pensamiento, ¿en qué sentido lo es? La escritura como expresión del pensamiento. Imposible. El pensamiento es demasiado desordenado, afásico, que no hay manera de que quede representado en un texto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El perseguidor</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-perseguidor/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2002 02:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-perseguidor/</guid>
      <description>A veces creo que necesito perseguir una idea.
Tomarme mi tiempo, acecharla y emboscarla.
Concentrarme en ella y nada más que en ella.
Al atraparla, deconstruirla, desensamblarla.
Una vez dominada, soltarla.
Verla libre y dejarla irse. Se que algún día volveré a ella.
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El paraguas olvidado de Nietzsche</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Jun 2002 03:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-paraguas-olvidado-de-nietzsche/</guid>
      <description>Ni Charles S. Pierce, Jacques Lacan, Ferdinand de Saussure, o Sócrates —por citar sólo algunos— dejaron obras escritas con sus principales ideas plasmadas en ellas. Los últimos tres deben a sus discípulos o estudiantes la recuperación de su pensamiento. El primero a sus manuscritos.
A Sócrates lo conocemos principalmente a partir de los textos de Platón; él no dejó ni una palabra escrita.
Uno de los libros que marca el nacimiento de la semiótica y el post-modernismo, el Curso de lingüística general, debe su nombre al hecho de que es la recopilación crítica de los apuntes de clase de los alumnos de Saussure.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Ojo de Medusa (fragmento)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-ojo-de-medusa-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2002 05:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-ojo-de-medusa-fragmento/</guid>
      <description>Fotografía.
Humo de un fuego que consume todas las cosas; sombra de un árbol que ha cambiado; cicatriz de una herida que no recordamos; huella de un Viernes que todavía no nombramos; rostro que no reconocemos; signo afectado por la luz y el tiempo.
Fotografía.
Marca indicial única que refiere un objeto sólo suyo, íntimo, personal, singular. Si la fotografía nombrara, nombraría cada objeto con una nueva palabra. Cada objeto aparecido en la imagen fotográfica es único.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pasos de paloma: una vieja manera de hacer viajar al pensamiento</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2002 03:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</guid>
      <description>Hegel es el último filósofo sistemático. Es decir, el intento por construir un pensamiento filosófico que contestara todas las preguntas, o al menos orientara el camino para responderlas. Friederich Nietzsche es el primer filósofo que critica todo sistema. De hecho, renuncia él mismo a construir uno. Su filosofía, como la de Platón, comparte territorios con la narrativa, la literatura, la música y la poesía.
Nietzsche va de lo fragmentario a lo aforístico; de la autorreferencia a lo hipertextual; de un ligero cambio de opinión hasta la contradicción absoluta; de un pensamiento pequeño y profundo hasta la “idea más alta”; del apunte al margen de su diario hasta el “libro para todos y para nadie”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La web existía antes de Internet</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-web-existia-antes-de-internet/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Mar 2002 05:19:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-web-existia-antes-de-internet/</guid>
      <description>Platón sostiene en boca de Sócrates que la escritura provocará el olvido en las almas de quienes aprenden. Ese tema será para Platón, escritor y filósofo, una de las interrogantes que más lo atormentará durante sus últimos años. De hecho, podemos decir que no llegó a una conclusión tajante al respecto. Y si lo hizo, no dejó testimonio por escrito.
La gran disyuntiva entre el almacenamiento de información extrasomática (escritura, CD-ROMs, cómics) y la somática (memoria natural) abre un panorama de análisis y reflexión que abarca desde la tradición oral hasta la evolución y sobrevivencia de las civilizaciones, pasando por la poesía, las memex, los dichos populares, y los grandes sistemas educativos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Camille Claudel o Las Formas del Deseo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/camille-claudel-o-las-formas-del-deseo/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Mar 2002 03:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/camille-claudel-o-las-formas-del-deseo/</guid>
      <description>Es ya de noche. Es el año de 1876. El Deseo, creador de todas las cosas, invade lentamente la habitación de una niña dormida, de catorce años apenas, llamada Camille Claudel. Penetra intempestivamente entre sus cobijas y recorre centímetro a centímetro la piel de su cuerpo. Explora cada uno de sus planos, ángulos y profundidades. Rastrea con su tacto cada uno de sus pliegues. Descubre volúmenes incipientes y curvas que apenas se forman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La lógica de Diótima</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-logica-de-diotima/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2002 03:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-logica-de-diotima/</guid>
      <description>La lógica de Diótima: no todos los hombres son Sócrates.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El enano</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-enano/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2002 03:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-enano/</guid>
      <description>Tratando de alcanzar las estrellas, el enano cayó al fondo del cielo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Archipiélago de la Memoria (fragmento)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2002 03:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</guid>
      <description>Como todas las veces que se encontraba con el mar, llegó a su memoria la ya lejana noche de un invierno especialmente oscuro. Y es que el sabor a agua salada siempre le recordaba la despedida que se dan los amantes debajo de un farol a media calle.
Cuando fue marino, ¿cuántas veces no contempló el mar desde la barandilla en la cubierta del barco? ¿Cuantas veces no miró impasible la costa y sintió nostalgia de la tierra?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué es la red de redes?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-es-la-red-de-redes/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Feb 2002 05:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-es-la-red-de-redes/</guid>
      <description>Un mundo que hemos renunciado a entender. Seres humanos con tiempos y espacios propios. Imágenes perdidas en un cajón de escritorio. Fotografías encarceladas en un rollo de película que no revelamos nunca. Palabras cuyo aroma se desvaneció con la bohemia que las produjo. Ideas que no hubo tiempo de compartir. Personajes de un cuento que no pudimos terminar. Gritos que nadie escuchó. Deseos ahogados en la soledad y la culpa. Espacios vitales que nos quitaron o nunca tuvimos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El siglo 24 horas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-siglo-24-horas/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2002 05:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-siglo-24-horas/</guid>
      <description>Globalización significa que el nuevo siglo está abierto las veinticuatro horas. Desafortunadamente, no está abierto para todos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El mendigo que se creía dios</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-mendigo-que-se-creia-dios/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2002 03:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-mendigo-que-se-creia-dios/</guid>
      <description>Un día un mendigo se levantó y le dijo a los demás mendigos: “Yo soy el Elegido”. Inmediatamente los otros le gritaron: “Danos de comer”. Molesto, el mendigo se sentó y murmuró: “Yo no los he creado”, y guardó silencio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La memoria y el reloj de arena</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-memoria-y-el-reloj-de-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2002 05:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-memoria-y-el-reloj-de-arena/</guid>
      <description>La memoria es la tenue melodía que queda cuando logramos callar el incontenible ruido de los olvidos; es residuo dejado por la amnesia antes de partir; es conservar el orden de una habitación casi vacía; es la ordenación de la ausencia; es la acción desesperada de una ampolleta rota de cristal por contener, detener, y no perder su arena (por contener, detener, y no perder su sustancia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La gran peste</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-gran-peste/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2002 03:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-gran-peste/</guid>
      <description>La humanidad casi se ha extinguido. La Gran Peste ha aparecido para cumplir las profecías. Dentro de una fortaleza amurallada, un grupo de sobrevivientes viven los últimos días de su existencia sobre la Tierra. De repente, alguien llama a la puerta de la fortaleza: una mujer en el exterior pide entrar. “Estamos todos enfermos”, le dicen desde adentro. “Vete sino quieres enfermar”. “Prefiero la enfermedad a la soledad”, contesta la mujer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El veneno de la imagen</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-veneno-de-la-imagen/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2002 03:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-veneno-de-la-imagen/</guid>
      <description>Tenemos que purgar con la palabra el veneno de la imagen que se cuela por nuestros ojos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Cómo influye el rating en el diseño de las programaciones televisivas y demás medios?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/como-influye-el-rating/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cursos/como-influye-el-rating/</guid>
      <description>2001 Primera Semana de la Comunicación, junio 2001
En el panel Rating y Contenidos en la Universidad Autónoma Metropolitana, Unidad Xochimilco.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Media</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/media/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/media/</guid>
      <description>Podcast, libros, videos.
 Podcasts Podcast de el apendiz de mago Este podcast originalmente estaba hospedado en este sitio, pero se han integrado todos los contenidos al de Meditacion Psicoterapéutica
Podcast de Meditación Psicoterapéutica El espacio donde la sabiduría ancestral de la Meditación se une con los más recientes descubrimientos de la neurociencia y la Psicoterapia para beneficio de todos aquellos que buscan soluciones sencillas y respuestas simples a problemas complejos y preguntas difíciles.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
