<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>ficciones on adolfo ramírez corona</title>
    <link>/tags/ficciones/index.xml</link>
    <description>Recent content in ficciones on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="/tags/ficciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue) II</title>
      <link>/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;El árbol de mi noche triste… by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/8278794799/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;El árbol de mi noche triste…&#34; src=&#34;/img/8278794799_fe0490d167_m.jpg&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;180&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Recuerdo el día que empezó nuestro ocaso. Pasé por tí a tu casa, en ese invierno largo. El día más frío del año, nos enteramos un día después por la radio. Te veías triste o con frío. No lo supe descifrar en ese momento. El destino es difícil de ver tan claramente cuando está uno tan tapado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue ya en el motel que me lo dijiste. Los dos sabíamos que llegaría el momento de tener que tomar decisiones. Que la muerte es el fin último de todos los amantes. No, no la separación, sino la muerte, la muerte misma. Sabíamos que lo que vivíamos era de una especie diferente. Que no podíamos ser algo clasificable o etiquetable. Que el día que quisiéramos formalizarlo se terminaría para siempre. Que, por lo tanto, terminaría, como todo lo bueno en la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque ninguno de los dos quisiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro vicio había trastocado nuestras vidas y hoy el médico daría el remedio inevitable: había que dejarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me lo dijiste viendo a otro lado. No te culpo. Yo tampoco hubiera podido pronunciar las palabras de condena en voz alta. Tu frase fue, lo recuerdo tan bien, &amp;ldquo;ya hay fecha para la boda&amp;rdquo;, lo que quería decir, sin duda alguna, &amp;ldquo;ya hay fecha para dejarnos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasó el silencio entre el poco espacio libre entre tu cuerpo y el mío. Era como el aire caliente y seco del desierto. Y traía arena, mucha arena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuándo?, te pregunté obligado. ¿Quién puede resistirse a saber la fecha de su muerte una vez que le anuncian el desahucio? Vivimos de fechas y números que convierten nuestros días en calendarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muerte tenía día, entonces. Sería en poco más de un año. Brevísima la distancia tan larga. Tanto tiempo, tan poco tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hicimos el amor con delicadeza extrema. Me pedías que no terminara y me pedías que no me saliera de ti. Nunca habíamos estado tanto tiempo los dos juntos, con mi pene todo el tiempo erecto en tu sexo. Apenas sentía que se acercaba mi clímax y me detenía. Apenas sentías que perdía firmeza te balanceabas. Yo te provocaba hasta agitar un poco tu respiración y luego descansaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue excitante, pero sobre todo, fue hermoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de un par de horas me provocaste con una de tus historias. Me contaste que le habías hecho jurar a él, al otro, a tu futuro marido, que no tendrían sexo hasta el día de la boda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiero que me hagas el amor cuantas veces podamos hasta ese día, me dijiste. Y a mi se me ocurrió decirte que yo quería a cambio llevarme tus historias. Te contaré una cada día, me contaste. Serás mi Scheherezada, entonces, atiné a replicar. Y después de eso, nos besamos y quedamos abrazados hasta quedarnos dormidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue cuando nos despertamos que fornicamos otra vez como cualquier día, como si nada hubiera pasado, como si no tuviéramos una fecha para ser ejecutados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Otro fragmento de &lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2013/01/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que.html&#34;&gt;Noche cero&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;
&lt;i&gt;[Borrador para una novela que no fue. Escrito por ahí del 2007.]&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue)</title>
      <link>/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Luna que escapa, como siempre, a ser atrapada por la cámara amateur. by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/8234269500/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Luna que escapa, como siempre, a ser atrapada por la cámara amateur.&#34; src=&#34;/img/8234269500_9684dc756b_m.jpg&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;240&#34; /&gt;&lt;/a&gt;No sé cuántas noches faltaban para que te casaras y nos separáramos para siempre. No se cuántas noches había en el poco más de un año que faltaba para tu boda. Pero en el lenguaje secreto de los amantes que se despiden bajo la luz de un farol una noche de invierno, eran las mil y una noches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mil y una noches antes de que se agotaran para siempre tus cuentos, de que me dijeras de repente “no tengo más que contarte, mis historias han concluido” y te entregaras a la condena de la muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y con tu muerte, también la mía, porque no hay amante que no muera al morir su pareja. No importa si sigue viviendo, habrá muerto y renacido en otra cosa pero nunca será el mismo que era antes de la separación inevitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y pensar que ese es el destino de todos los amantes? Sí, aunque no lo creas y él no lo entienda, también el otro y tú se separarán algún día. No hay eternidad en el amor, solo ilusión. Alguno tiene que morir primero. O irse primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuántas veces no escucha uno al amante después de la separación decir que su pareja de tantos años ha cambiado mucho. Decir, incluso, que la desconoce. ¡Claro que la desconoce! No es ya la misma. Algo se muere en el camino. Si no es la esencia completa del hombre o mujer que nos deja o dejamos, es por lo menos una parte fundamental de sí misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero me estoy adelantando. Mil y una noches me contarás tus relatos y yo escucharé absorto. Mil y una noches tendremos el sexo que se tiene a sabiendas que puede ser el último. Mil y una noches te haré hablar y decirme algo mientras estimulo tu cuerpo hasta el orgasmo. Mil y una noches tú me dirás que te penetre una vez más antes de irnos de nuestro motel barato. Mil y una noches nos bañaremos juntos antes de regresar al mundo del que hemos escapado. Mil y una noches nos quedaremos con ganas de estar juntos un rato más, de esos ratos que duran toda la vida sin que la vida pase realmente. Mil y una noches faltan para que estas mil y una noches se acaben y se destruyan en mil y un pedazos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Otro fragmento de &lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2013/01/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que_11.html&#34;&gt;Noche cero.&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;
&lt;i&gt;[Borrador para una novela que no fue. Escrito por ahí del 2007.]&lt;/i&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Estupa en Chintamani by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7997846579/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Estupa en Chintamani&#34; src=&#34;/img/7997846579_96515f6c06.jpg&#34; width=&#34;288&#34; height=&#34;178&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div&gt;&lt;i&gt;«No hay silencio verdadero
sino el compartido»
Cesare Pavese&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
Hace ya muchos años hubo una vez un retiro de meditación al que asistí. En él, mientras haciamos una meditación en grupo y con los ojos cerrados, recuerdo cuando sentí a alguien respirando en mi cara, muy cerca de mí. Podía sentir y observar su inhalación y su exhalación. Pero seguí meditando. Poco después descubrí, maravillado y curioso, que ese que respiraba tan cerca de mí era en realidad yo mismo. Y entonces seguí observando… me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)
Tiempo después, hubo una vez otro retiro en que mientras daba amor incondicional a todos los seres durante una meditación para cultivar emociones positivas, aterrizó en mi piel un mosquito. Imaginar a “todos los seres” la verdad es que no es tan difícil. Ofrecerles &amp;ldquo;amor incondicional&amp;rdquo; en la imaginación, tampoco. Pero cuando un mosquito aterriza en tu piel —un mosquito que es parte de todos esos seres— el amor incondicional se materializa en la realidad de tu cuerpo. Me desconocí al darme cuenta de haber cambiado mis ganas instintivas de aplastar al incauto por el ofrecerle mi sangre incondicionalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro, por cierto, terminé con la certeza de que ahora sí ya sabía como sentarme correctamente para meditar.)
Hubo una vez otro retiro, no hace mucho, en que mientras meditaba, quieto e inmóvil, a la intemperie en un bello jardín, me percaté del aire. No con mi mente sino con mi cuerpo. Y hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el aire atravezó mi cuerpo. Y fui aire. O el aire fue en mí. O se cambió, se transformó… o devino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Fue en ese retiro por cierto donde salí con la certeza de saber —esta vez sí— cómo sentarme correctamente a meditar.)
Ahora, en este último retiro, mientras en una meditación me percataba del agua —en el ambiente, en mi carne, en el cielo, no con mi mente, sino con mi cuerpo— hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el agua se desbordó de mi cuerpo. Las lágrimas de gozo se confundieron con el agua que hay, que soy, que somos. Y soy agua, o el agua es en mí, se transforma, cambia… En fin, sólo sé que ahora estoy más aguado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Y ahora, al final de los días en este retiro, por fin tengo la certeza de que no tengo idea de cómo sentarme para meditar correctamente.)
¿Qué será del retiro del futuro?
¿Qué será mañana?
¿Qué será hoy?
¿Qué es hoy?
¿Qué es aquí y ahora?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En la mesa de junto</title>
      <link>/en-la-mesa-de-junto/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2011 03:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/en-la-mesa-de-junto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la mesa de junto: ella mueve sus brazos de un lado a otro y sus manos gritan lo que su voz apenas habla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sé si ella intenta explicar cómo se baila flamenco o es sólo su sensualidad susurrando por sus dedos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiero pensar que ella no le habla así a todos, sus manos tienen cabellos de Medusa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las gotas de agua pegadas al cristal</title>
      <link>/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2005 03:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Las gotas de agua estaban pegadas al cristal con una firmeza que parecía inamovible. Afuera la lluvia era intensa y la velocidad del vehículo hacía que el paisaje se renovara de súbito, pero por algún fenómeno de aerodinámica e hidráulica que no conocía y difícilmente hubiera podido entender, la superficie de la ventana por la que veía hacia la carretera desde dentro del auto parecía en su propio tiempo y espacio, lejos de la tormenta, los viajes en carro, su mirada curiosa y el movimiento del universo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Quisiera ser como esas gotas de agua fijas a la superficie que las sostienen”, pensó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al principio, viajar es vivir una aventura cada día. La gente le sigue aún diciendo lo interesante que ha de ser poder vivir viajando. “Pero eso es al principio”, les suele decir, “pero con el paso de los años uno quiere ser como las gotas de agua sobre los cristales laterales de los carros en movimiento los días de lluvia”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“¿Perdón…?”, le preguntan, sin entender.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Que después de viajar mucho uno prefiere quedarse en un sólo lugar”, les responde, evitando explicar lo de las gotas de agua.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Era tarde. No faltaba mucho para que el auto en el que viajaba llegara al pueblo siguiente. Dormiría en un pequeño hotel casero en el que había estado hace cerca de diez años, si es que todavía existía.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Ojalá recorriera uno siempre los mismos sitios”, pensó. “Pero cada vez, cada lugar, es diferente. Ese Heráclito tenía razón: nadie se hospeda dos veces en el mismo hotel”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esperaba, sin esperanza alguna, poder volver a ver a la hija de la dueña. Tenía curiosidad por saber qué había sido de ella. La última vez que había estado ahí, ella tendría unos trece años y sólo esa edad y su destino a seguir viajando le impidió enamorase de ella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anabel. Ana bella.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la veía, iba a ser la tercera vez que se encontraría con ella. La primera, hace poco más de quince años, ella era una niña y él un viajero que había recorrido el país de arriba a abajo y un poco más.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Aquel día también llovía”, recordaba.&lt;/p&gt;

&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;*&lt;/div&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El recién nacido</title>
      <link>/el-recien-nacido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2005 03:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-recien-nacido/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Después de caminar por horas sin haber visto a nadie —porque esa llanura del lado este nunca ha sido habitada— el encontrarse con un bebé dormido, de unos cuantos meses, solo, en medio de la oscuridad del campo a media noche, y que además musitara su nombre, le aterró muchísimo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parecía cosa del diablo. Si bien sólo venía equipado con una linterna de petróleo no alcanzaba a ver a nadie en las cercanías. El bebé era muy pequeño —mantenía sus ojos cerrados como los recién nacidos— y no debería poder hablar. Sin embargo, alcanzaba a escuchar claramente que decía su nombre: “Memo… Memo… Memo… “.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si en ese momento el bebé se hubiera convertido en un chamuco no le hubiera extrañado para nada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conocía muy bien la ruta que caminaba. Estaba a un par de horas a pie de la ranchería de San Juan, y le faltaban otras dos horas para llegar a la ex-Hacienda de Milpa Grande. Por eso se había animado a caminarla nuevamente de noche. Nunca había podido dormir mucho, así que pensó que si avanzaba camino podría estar en la ex-Hacienda de madrugada, dormir un rato, y estar temprano para las labores que los patrones le habían encargado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nunca pensó que se encontraría con un recién nacido que sabía su nombre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un ángel en el café de la Calle Doce</title>
      <link>/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2005 02:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</guid>
      <description>&lt;p&gt;No podía dejar de mirarla mientras se desnudaba ahí frente a todos los asiduos al café de la Calle Doce. Todos creo, mirábamos perplejos, como intentando comprender por qué se estaba quitando la ropa. Nadie se lo impedía. Los meseros estaban tan perplejos como el resto. Esperábamos algo. No sé, que mostrara que tenía algún bicho metido entre la ropa o que estaba bromeando o que había una cámara de televisión escondida o por lo menos algún signo de locura demencial que nos diera la tranquilidad de saber qué estaba sucediendo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero esa perplejidad pasó a segundo término cuando empezamos a ver su piel y su cuerpo. Pasamos a la contemplación. Hombres y mujeres por igual ¡Qué belleza! Era como un ángel con dotes eróticas. Ya no importaban las razones, todos sentíamos como si hubiera que aprovechar la oportunidad de ver ese cuerpo porque es de esos fenómenos divinos (como dar a luz un bebé, los eclipses, las puestas de sol o los rompe olas en los despeñaderos al lado del mar) que cuando nos toca (porque literalmente sentimos que nos toca con sus dedos) ver uno hay que guardar silencio y disfrutarlos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una vez desnuda, el ángel hizo una ligera pausa, tomó toda su ropa del suelo y hecho a correr hacia afuera del café. Nadie se inmutó. Poco a poco empezamos a hablar y el murmullo del lugar regresó a su estado normal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;*&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Archipiélago de la Memoria (fragmento)</title>
      <link>/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2002 03:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como todas las veces que se encontraba con el mar, llegó a su memoria la ya lejana noche de un invierno especialmente oscuro. Y es que el sabor a agua salada siempre le recordaba la despedida que se dan los amantes debajo de un farol a media calle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuando fue marino, ¿cuántas veces no contempló el mar desde la barandilla en la cubierta del barco? ¿Cuantas veces no miró impasible la costa y sintió nostalgia de la tierra?
Hoy, frente al mar, el sol de mediodía caía sobre su rostro y las olas bañaban sus pies clavados en la arena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasó largas horas ahí, en la orilla de la playa. Sus pensamientos estaban absortos en la débil brisa que golpeaba su cara; en la repetida historia del agua que desea a la arena y la acaricia; en la ambigua línea del horizonte que divide dos espacios igualmente profundos; en las sirenas que desde tierra cantan “no te vayas”…
Por un instante olvidó que esta vez sus pies pisaban tierra. Sintió como si un barco debajo de él se meciera sobre las olas; como si estuviera ya navegando en mar abierto esperando a que la noche revelara un océano de estrellas escondido durante el día.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después reaccionó y se dio cuenta que sus pies seguían clavados en la arena. “Es curioso —pensó— parece que acabo de sentir nostalgia en tierra por la nostalgia en el mar”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Agobiado ya por el sol de medio día, desenterró sus pies y se alejó caminando a lo largo de la playa: “sólo hay una victoria más grande que liberarse de la tierra —concluyó— y es dejar de ser preso del mar”.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>