<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Podcast on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/categories/podcast/</link>
    <description>Recent content in Podcast on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 07 May 2015 20:11:31 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/categories/podcast/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Meditación: Todo lo que has deseado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/meditacion-todo-lo-que-has-deseado/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2015 20:11:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/meditacion-todo-lo-que-has-deseado/</guid>
      <description>   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El extraterrestre</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-extraterrestre/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Oct 2014 00:21:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-extraterrestre/</guid>
      <description>A veces los problemas parecen insolucionables y están en el límite de lo tolerable. Los problemas vienen en muy diferentes presentaciones y tamaños, algunos son muy inmediatos para ser resueltos, otros requieren tiempo. Los hay en diferentes ámbitos, familiar, laboral, personal, escolar, social… Los hay tan abstractos como definir matemáticamente el infinito o tan concretos como quitarse un dolor de cabeza.
Uno de los problemas más graves por los que puede pasar cualquier persona es el hambre, el hambre inmediata, la que exige ser resuelta en el instante a riesgo de perder la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El maestro</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-maestro/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Mar 2013 01:42:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-maestro/</guid>
      <description>En la mesa de al lado del café que frecuento, un hombre de mediana edad se queja del trato tan humano que algunas personas le dan a sus mascotas sin darse cuenta que son sólo unos animales. Luego insiste que hay quien incluso deja que el hocico de su perro se acerque a los alimentos, o peor, dejan que el animal les de una lamida en la cara a modo de saludo, con el riesgo de que les pase sus gérmenes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El superdotado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superdotado/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 23:25:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superdotado/</guid>
      <description>Como si estuviéramos en una escena de alguna película de Star Wars, un futbolista profesional es puesto bajo una prueba similar a la que Obi Wan Kenobi somete al joven Luke Skywalker para confiar en la Fuerza. En el episodio cuatro de la saga cinematográfica, el aprendiz de Jedi es vendado para aprender a usar su espada láser sin usar la vista, y sólo usar ese extraño recurso llamado la Fuerza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El acechador de sueños</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-acechador-de-suenos/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Feb 2013 02:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-acechador-de-suenos/</guid>
      <description>¿Alguna vez te has percatado en medio de un sueño que estás soñando? ¿Te parece que el poder controlar lo que pasa dentro de un sueño es sólo posible en películas de ciencia ficción como Inception?
Los sueños siempre han causado fascinación a los seres humanos en todas las culturas y todos los tiempos. Tanto a nivel personal como a nivel social. Los sueños nos presentan una realidad que parece tan real como la realidad misma, al menos para nuestros sentidos, y por lo que se ha ido revelando en múltiples estudios al respecto, tan real también para nuestro cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hacedor de lluvia</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hacedor-de-lluvia/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Feb 2013 23:16:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hacedor-de-lluvia/</guid>
      <description>A nuestra sociedad le gusta recuperar términos y conceptos que hacen referencia a los ya olvidados tiempos en que la cacería y la agricultura eran lo más importante en nuestras vidas. Las áreas de recursos humanos de las grandes empresas y las compañías consultoras especializadas se empeñan, por ejemplo, en “cazar cabezas” o “cazar talentos” —por la traducción del inglés headhunters.
Otro concepto recuperado de nuestra antigüedad agrónoma por el corporativismo contemporáneo es el de “hacedor de lluvia” o rainmaker.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Reescribir la historia del mundo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/reescribir-la-historia-del-mundo/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 06:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/reescribir-la-historia-del-mundo/</guid>
      <description>Imagina por un momento que esta concepción hinduista del renacimiento es una realidad y que así como viviremos una siguiente vida de acuerdo a como hayamos vivido esta, también vivimos una vida anterior que nos hizo nacer en esta.
Tal vez en tu vida anterior no eras todavía humano. Al morir, como todos, te presentaste en algún tipo de oficina para ver en qué ibas a renacer en la siguiente vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Especial: Meditación Guiada para el Estrés</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/especial-meditacion-guiada-para-el-estres/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Oct 2012 02:07:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/especial-meditacion-guiada-para-el-estres/</guid>
      <description>(Disponible también desde iTunes aquí.) Esta es una Meditación Guiada para el Estrés diseñada para ayudarte y darte una buena idea de cómo funciona la Meditación Psicoterapéutica.
Estoy seguro que tendrás algún beneficio con ella, y es más, quizás es todo lo que en este momento necesitas. Excelente. Pero recuerda que el uso de la meditación en el ámbito psicoterapéutico se basa en la posibilidad de hacer un diseño a la medida de cada quién, de cada tema o problema específico, y para un momento concreto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El aprendiz de mago</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aprendiz-de-mago/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 09:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aprendiz-de-mago/</guid>
      <description>La ficción, especialmente la ciencia ficción, tiene esta extraña virtud, colateral a su propósito, de profetizar aniversarios incumplidos. Que mejor ejemplo que “1984”, la novela de George Orwell, que si bien nos ha heredado conceptos como el de big brother o crimen de pensamiento, tremendamente vigentes en nuestra época, la fecha planteada para este futuro distópico quedó muy lejos de hacerse realidad. Aunque claro, se podrá argumentar que más que el futuro, el género plantea un futuro posible de tantos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El lenguaje de las palomas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-lenguaje-de-las-palomas/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2012 07:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-lenguaje-de-las-palomas/</guid>
      <description>La filosofía, el arte, la literatura, tienen esa capacidad de poder cambiar nuestra manera de ver el mundo, nuestra perspectiva de la vida, con una idea, un gesto, a veces una frase o verso.
A nuestro cerebro le gusta ahorrar esfuerzos y procura estructurar un modelo, una realidad, un mapa, de aquella persona que conocimos por la mañana, de la ciudad que visitamos hace un año, o de la canción o película de moda, para luego no mover mucho las cosas y dejarlo todo así en nuestra memoria.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El superestrés de Supermán</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superestres-de-superman/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 04:18:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-superestres-de-superman/</guid>
      <description>&amp;ldquo;Eso que me cuentas es como lo que le pasa a Supermán, ¿no?&amp;rdquo; Le digo a mis pacientes adolescentes, y algunos no tan adolescentes, después de escuchar sus angustias, quejas o malestares por tantos cambios en sus vidas.
Recuerdo, por ejemplo, a un niño que además de estar entrando a la adolescencia estaba adaptándose a los efectos secundarios del medicamento para controlar las crisis epilépticas que su cerebro y cuerpo sufrían sin dicho medicamento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El experto que sabía leer las emociones</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 14:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-experto-que-sabia-leer-las-emociones-o-de-que-pasa-cuando-un-esceptico-inamovible-se-encuentra-con-una-emocion-irresistible/</guid>
      <description>Dalai Lama y Dr. Paul Ekman
Creo que a todos nos ha dado tentación en algún momento de nuestra vida el poder combinar dos universos, dos mundos aparentemente separados el uno del otro, juntarlos. Por ejemplo, a mi siempre me gustaban esos episodios especiales de caricaturas donde podíamos ver al oso Yogi junto con Don Gato y su pandilla. O por supuesto, Los Súper Amigos o Salón de la justicia, con Supermán al lado de Batman.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Buda necesitaba psicoterapia?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</guid>
      <description>Como algunos de ustedes saben, uno de los temas que más ha ocupado el tiempo que dedico a investigación en los últimos años es el diálogo entre la experiencia espiritual y la experiencia psicoterapéutica. Es decir, de qué modo la psicoterapia aporta a la espiritualidad y viceversa. Y digo diálogo en donde podría decir diferencia.
Porque hay días en que creo que si bien hay semejanzas entre ambas experiencias cada una tiene sus espacios propios, como bien ha explorado Mark Epstein, autor de “Going on Being: Life at the Crossroads of Buddhism and Psychotherapy” (y que sería “Seguir siendo: la vida en la encrucijada del Budismo y la Psicoterapia”), y que por cierto, tiene otro libro con un título que define muy bien la experiencia espiritual budista: “Going to Pieces without Falling Apart: A Buddhist Perspective on Wholeness” (que sería algo así como “Haciéndose pedazos sin desmoronarse”).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El espíritu del malvado tigre ante la neuroley</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-espiritu-del-malvado-tigre-ante-la-neuroley/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Sep 2012 16:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-espiritu-del-malvado-tigre-ante-la-neuroley/</guid>
      <description>Un hombre o mujer, después de días de pesadumbre y dolor, se enoja, entra en un estado de ira incontrolable. Está contra todo y contra todos. Rompe cosas. Golpea personas. Tal vez incluso las hiere, las daña, y puede llegar a matarlas.
En occidente, en esta cultura nuestra griego-romano-judeo-cristiana, la persona enojada al grado de la ira es responsable de su enojo, de su ira, y de todas las consecuencias que traiga consigo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El cerebro pesimista y otras razones para ser optimista</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-cerebro-pesimista-y-otras-razones-para-ser-optimista/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Sep 2012 06:59:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-cerebro-pesimista-y-otras-razones-para-ser-optimista/</guid>
      <description>Cinco sesgos pesimistas de tu cerebro y cómo sobrevivirlos 1. El caso de los dos cerebros Te doy a elegir entre dos opciones. Darte cien dólares hoy o darte doscientos dólares en diez años. Cómo imaginarás, la mayoría abrumadora responde a esta pregunta que prefiere los cien dólares hoy que esperar diez años a recibir un doscientos por ciento más.
Si variamos la pregunta, y te ofrezco dos opciones: darte cien dólares dentro de diez años o darte doscientos dólares dentro de diez años y una semana, la mayoría opta por esperar una semana más y recibir el doble de dinero.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
