<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>revista encuesta on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title><link>https://adolforismos.com/tags/revista-encuesta/</link><description>Recent content in revista encuesta on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright><lastBuildDate>Mon, 01 Nov 2004 20:29:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/tags/revista-encuesta/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Un día sin rating, ¿un día sin audiencia?</title><link>https://adolforismos.com/un-dia-sin-rating-un-dia-sin-audiencia/</link><pubDate>Mon, 01 Nov 2004 20:29:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/un-dia-sin-rating-un-dia-sin-audiencia/</guid><description>La audiencia no se crea ni se destruye… Imaginemos que un día colocamos en televisión únicamente los programas con menor rating para todos los canales en todos los horarios. ¿Qué haría la audiencia? ¿Se conformaría con lo que hay? ¿Dejaría de ver televisión o vería “lo que haya”? Y si dejara de ver televisión, ¿qué haría? ¿Se pondría a leer el Quijote, a tejer chambritas, a contar chistes?
En condiciones normales, cuando a un canal de televisión le baja la audiencia, a otro le sube.</description></item><item><title>Medalla de oro al rating olímpico</title><link>https://adolforismos.com/medalla-de-oro-al-rating-olimpico/</link><pubDate>Sun, 01 Aug 2004 21:41:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/medalla-de-oro-al-rating-olimpico/</guid><description>Atenas comenzó en Sydney Después de la terrible derrota de Televisa frente a TV Azteca en la pelea por los niveles de audiencia durante las Olimpiadas de Sydney 2000, los productores y jefes de redacción deportivos de la televisora de San Ángel fueron llamados por los altos directivos de la empresa para presentarse en las oficinas de Santa Fe una vez que regresaran a México. La razón era realizar un informe detallado de las causas por las cuales se había fallado tan rotunda y categóricamente en atraer la atención del público: esas fallas no podían volver a repetirse.</description></item><item><title>Una mirada hacia el futuro: Rating hasta en la sopa</title><link>https://adolforismos.com/una-mirada-hacia-el-futuro-rating-hasta/</link><pubDate>Thu, 01 Jul 2004 22:05:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/una-mirada-hacia-el-futuro-rating-hasta/</guid><description>El panel más grande del mundo El pasado mes de abril BSkyB, proveedor líder de televisión digital en el Reino Unido, anunció que para el 2005 contará con un panel de 20 mil hogares en dicho país. Cerca de 18 millones y medio de televidentes de señal digital satelital estarán representados en esa mega-muestra (el panel de IBOPE en México es de unos mil trescientos hogares y el de Nielsen en Estados Unidos es de cinco mil).</description></item><item><title>El Juego del Espectáculo y la Expectativa</title><link>https://adolforismos.com/el-juego-del-espectaculo-y-la/</link><pubDate>Sat, 01 May 2004 21:19:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/el-juego-del-espectaculo-y-la/</guid><description>Otra vez los reality shows Hace un año, en el número de marzo del 2003 de esta Revista Encuesta, tratamos ampliamente en esta sección de dios rating el tema de los reality shows. Podemos resumir aquel acercamiento al tema en las siguientes afirmaciones:
Los llamados reality shows son un juego; hijos de los programas de concurso, no de los documentales. El peso del juego y el programa no están en lo real, sino el voyeurismo; más que reality shows son voyeurity shows.</description></item><item><title>Cinéfilos y Tevéfilos</title><link>https://adolforismos.com/cinefilos-y-tevefilos/</link><pubDate>Mon, 01 Mar 2004 20:55:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/cinefilos-y-tevefilos/</guid><description>Los cinéfilos son una especie muy común. Baste ver cualquier tipo de revista para encontrar por lo menos una reseña o crítica cinematográfica. Los noticiarios de radio y televisión siempre incluyen una sección de cine. El cine tiene una muy buena reputación. Ver cine, hablar de cine o declararse amante del cine, habla bien de quien lo hace. No importa qué tipo de películas sean las que se vean, de las que se hablen o las que se amen: nadie cuestiona o crítica el ser cinéfilo.</description></item><item><title>Las minorías y sus límites</title><link>https://adolforismos.com/las-minorias-y-sus-limites/</link><pubDate>Sun, 01 Feb 2004 20:42:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/las-minorias-y-sus-limites/</guid><description>Los límites del consumo En mercadotecnia la distinción de género (como prácticamente cualquier otra variable) sólo interesa en términos de perfiles de consumo. Es decir, la distinción entre hombres y mujeres interesa únicamente en tanto que cada uno tiene formas de consumo diferentes.
En una sociedad de consumo la distinción de géneros es de interés sólo en términos del consumo mismo.
Edad, género, nivel de estudios, status laboral, estado civil… ¿Para qué sirven todas esas variables sociodemográficas en un estudio de mercado?</description></item><item><title>¿Quién es el autor del gol?</title><link>https://adolforismos.com/quien-es-el-autor-del-gol/</link><pubDate>Thu, 01 Jan 2004 21:34:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/quien-es-el-autor-del-gol/</guid><description>Goles y derechos de autor La obsesión por hacer de los derechos de autor un negocio que explote hasta la última letra, el último trazo, el más leve sonido, en fin, hasta el último bit, parece que se está convirtiendo en una de las características esenciales del inicio del nuevo siglo. Precisamente en el momento en que tan frágil estatuto retiembla al ser vaporizado en software, la preocupación por defender la firma o autoría toma formas enfermizas y duras.</description></item><item><title>El rating hormiga</title><link>https://adolforismos.com/el-rating-hormiga/</link><pubDate>Mon, 01 Dec 2003 20:39:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/el-rating-hormiga/</guid><description>El verdadero cliente es el que te compra diario un producto de un peso, no al que le vendes una vez un producto de mil pesos. El verdadero televidente es el que te da un punto de rating diario, no el que te da treinta puntos una vez cada dos años.
Esto debería ser claro para las televisoras y sus productores. Pero parece que no lo es. Siempre quieren tener el programa de mayor rating en el mejor horario sin importar lo que vaya a pasar mañana.</description></item><item><title>La diva y la audiencia</title><link>https://adolforismos.com/la-diva-y-la-audiencia/</link><pubDate>Wed, 01 Oct 2003 21:59:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/la-diva-y-la-audiencia/</guid><description>La diva hace su aparición en escena. Empezó como cantante pero ahora quiere ser actriz, tal vez mañana se encapriche con ser conductora. Tiene una exclusividad o contrato firmado por varios años. Alguna vez llegó a salir en programas &amp;ldquo;menores&amp;rdquo; como los de la mañana, pero desde hace algunos años, únicamente muestra su rostro en eventos especiales y horario estelar. Da pocas entrevistas pero bien estudiadas. Ocasionalmente intenta arriesgarse con algo un poco más &amp;ldquo;artístico&amp;rdquo; y participa en teatro, aunque el verdadero fin de ello sea simplemente demostrar que &amp;ldquo;sí puede&amp;rdquo;.</description></item><item><title>¿Y cuánto tuvimos de share?</title><link>https://adolforismos.com/y-cuanto-tuvimos-de-share/</link><pubDate>Tue, 01 Jul 2003 20:35:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/y-cuanto-tuvimos-de-share/</guid><description>El share es el segundo indicador de consumo televisivo más usado por la industria de los medios. Después de preguntar “¿cuánto tuvimos de rating?”, los productores, conductores, anunciantes, periodistas, ejecutivos, publicistas, siempre preguntan “¿y cuánto tuvimos de share?”.
El caso del Programa X El rating nos dice cuántas personas vieron un programa de televisión. Es un indicador esencial. Sin embargo, ¿cómo saber si 4 puntos de rating son muchos o pocos para mi Programa X?</description></item><item><title>Los 7 pecados del candidato: campañas políticas y televisión</title><link>https://adolforismos.com/los-7-pecados-del-candidato-campanas/</link><pubDate>Sun, 01 Jun 2003 21:54:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/los-7-pecados-del-candidato-campanas/</guid><description>La ignorancia El presupuesto excesivo a los partidos políticos engendra monstruos. ¿Pueden los partidos políticos hacer con su dinero lo que ellos quieran siempre y cuando sea legal? ¿Qué pasa con aquellos casos de negligencia e ignorancia en la aplicación de presupuestos para campañas políticas?
Al diseñar un plan de medios, sea para una campaña publicitaria o política, se deben considerar tres aspectos fundamentales: (1) a qué y cuántas personas se quiere llegar,(2) adónde se quiere llegar, (3) con qué frecuencia y durante cuánto tiempo.</description></item><item><title>La guerra y la audiencia: ¿posicionamiento o rating?</title><link>https://adolforismos.com/la-guerra-y-la-audiencia/</link><pubDate>Thu, 01 May 2003 20:48:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/la-guerra-y-la-audiencia/</guid><description>¿Es el ratinguna buena razón para cubrir una guerra en los noticiarios de televisión? ¿La guerra sube el rating? ¿A quién se lo sube? ¿Hay un verdadero retorno de inversión en cubrir una guerra como la de Irak?
El ratingen noticiarios de televisión sube muy poco durante la transmisión de notas relacionadas con la guerra. Por supuesto que esto depende de diversos factores tales como los eventos acontecidos, la importancia de los mismos y la manera que se traten en la pantalla, por decir algunos.</description></item><item><title>La miniaturización del rating</title><link>https://adolforismos.com/la-miniaturizacion-del-rating/</link><pubDate>Tue, 01 Apr 2003 21:00:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/la-miniaturizacion-del-rating/</guid><description>El ratingestá ligado, desde sus orígenes, a la alta tecnología. Primero, con unos audímetros que registraban en un rollo de papel (similar al de las sumadoras) el canal que era sintonizado en el hogar seleccionado. La cinta de papel era recogida cada siete días y cambiada por una nueva. Esta información se validaba y procesaba para así obtener los ya desde entonces famosos ratings.
Originalmente el invento del audímetro servía para monitorear a las audiencias de radio.</description></item><item><title>¿Reality Shows o Voyeurity Shows?</title><link>https://adolforismos.com/reality-shows-o-voyeurity-shows/</link><pubDate>Sat, 01 Mar 2003 21:05:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/reality-shows-o-voyeurity-shows/</guid><description>Es como la adicción a la pornografía. La tolerancia a mirar aumenta con cada nueva imagen vista. El aprendiz de pornógrafo se vuelve maestro y busca nuevos retos. Ya no le satisface lo que antes le atraía tanto. Necesita más imágenes y que cada imagen sea más explícita que la anterior.
Lo único que tienen de nuevo los reality shows es el nombre. Son simples programas de concurso o, si se prefiere, espectáculos deportivos.</description></item><item><title>Y a todo esto, ¿en qué cree el Chavo del Ocho?</title><link>https://adolforismos.com/y-todo-esto-en-que-cree-el-chavo-del/</link><pubDate>Sun, 01 Dec 2002 20:16:00 +0000</pubDate><guid>https://adolforismos.com/y-todo-esto-en-que-cree-el-chavo-del/</guid><description>Televisa tiene en El Chavo del Ocho, El Chapulín Colorado, y en general los programas de Chespirito, un cheque al portador en puntos de rating. En los últimos años hemos visto como las repeticiones de estos programas han logrado niveles de audiencia muy por encima de lo que cualquiera hubiera esperado. Cuando la parrilla de programación falla en un horario competido, los responsables de mantener el barco a flote simplemente gritan &amp;ldquo;y ahora, ¿quién podrá defendernos?</description></item></channel></rss>