<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>medios on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.com/tags/medios/</link>
    <description>Recent content in medios on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2013 23:25:07 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/tags/medios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>El superdotado</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-superdotado/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 23:25:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-superdotado/</guid>
      <description>Como si estuviéramos en una escena de alguna película de Star Wars, un futbolista profesional es puesto bajo una prueba similar a la que Obi Wan Kenobi somete al joven Luke Skywalker para confiar en la Fuerza. En el episodio cuatro de la saga cinematográfica, el aprendiz de Jedi es vendado para aprender a usar su espada láser sin usar la vista, y sólo usar ese extraño recurso llamado la Fuerza.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estrés post-vacaciones? No te lo tomes personal</title>
      <link>https://adolforismos.com/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</guid>
      <description>Se terminan las vacaciones de verano y ya estamos en el regreso a clases. Esta es una de las temporadas del año con más cambios en nuestras vidas. Cambios que pueden ir desde lo cotidiano para algunos, como tener que levantarse más temprano, hasta mudanzas o viajes para otros. Todo cambio, por muy positivo que sea en el largo o mediano plazo, implica que las cosas a veces se salgan un poco de control.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre plagio y mentiras: Poniatowska, Kapuscinski, Lehrer</title>
      <link>https://adolforismos.com/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 21:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</guid>
      <description>El tema del plagio y la exageración de los hechos al grado de la mentira (ficción o periodismo literario para algunos) ha coincidido en algunas de mis lecturas esta semana en personajes y geografías muy diferentes.
Para ya no creer nada. O creerse todo.
Jorge Luis Borges, autor del poema &amp;ldquo;Instantes&amp;rdquo;de Iván Almeida hace un estudio a profundidad de la larga historia de atribuciones erróneas a este poema. Lo de Elena Poniatowska es solo la punta del iceberg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>https://adolforismos.com/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/productos-e-informacion/</guid>
      <description>Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
