<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>medios on adolfo ramírez corona</title>
    <link>http://adolforamirez.com/tags/medios/index.xml</link>
    <description>Recent content in medios on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="http://adolforamirez.com/tags/medios/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>El superdotado</title>
      <link>http://adolforamirez.com/el-superdotado/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Mar 2013 23:25:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/el-superdotado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://adolforamirez.com/img/1543AndreasVesaliusFabricaBaseOfTheBrain-284x300.jpg&#34; alt=&#34;1543, Andreas Vesalius &#39;Fabrica, Base Of The Brain&#34; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como si estuviéramos en una escena de alguna película de &lt;em&gt;Star Wars&lt;/em&gt;, un futbolista profesional es puesto bajo una prueba similar a la que Obi Wan Kenobi somete al joven Luke Skywalker para confiar en la Fuerza. En el episodio cuatro de la saga cinematográfica, el aprendiz de Jedi es vendado para aprender a usar su espada láser sin usar la vista, y sólo usar ese extraño recurso llamado la Fuerza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En el caso que nos ocupa hoy, Cristiano Ronaldo, futbolista portugués, espera un pase desde el tiro de esquina o &lt;em&gt;corner&lt;/em&gt; hacia el área del guardameta. El balón se levanta del piso, Ronaldo lo observa y da algunos pasos hacia adelante para encontrarse con la pelota.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parece una jugada de rutina para el futbolista, pero a medio vuelo del balón, todas las luces se apagan dejando el campo en total oscuridad. Una ceguera, similar a los ojos vendados del aprendiz de Jedi, no impide que Cristiano Ronaldo llegue con un cabezazo franco al balón y anote el gol, según podemos ver gracias a una cámara de visión nocturna.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no es un gol por casualidad, ya que el jugador portugués lo puede hacer una y otra vez: su cerebro sólo requiere que sus ojos vean cuando el balón se levanta del piso; después de eso, puede confiar ciegamente en lo que los Jedi llaman la Fuerza.&lt;/p&gt;


&lt;div style=&#34;position: relative; padding-bottom: 56.25%; padding-top: 30px; height: 0; overflow: hidden;&#34;&gt;
  &lt;iframe src=&#34;//www.youtube.com/embed/xS6bcgv5mVg&#34; style=&#34;position: absolute; top: 0; left: 0; width: 100%; height: 100%;&#34; allowfullscreen frameborder=&#34;0&#34;&gt;&lt;/iframe&gt;
 &lt;/div&gt;


&lt;p&gt;El video con esta proeza del superdotado Cristiano Ronaldo se puede ver en &lt;a href=&#34;http://youtu.be/xS6bcgv5mVg&#34;&gt;youtube.com&lt;/a&gt;, y es solo un fragmento de algún programa de televisión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La velocidad con que nuestro cerebro procesa la información recibida por los ojos, la pasa por el nervio ocular a través de la retina, luego al sistema visual para procesarla, su llegada al área psicomotora para activar los músculos necesarios y mover el cuerpo, esta velocidad, ya ha sido medida por la ciencia, y es de apenas unos doscientos milisegundos, es decir, una quinta parte de segundo (0.2 segundos).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El cerebro no necesita más de ese tiempo para saber qué hacer ante un estímulo visual conocido. Y todo esto es sin que nos percatemos de ello, sin ser conscientes. Quien se encarga de hacer este trabajo, para hacerlo más rápido, lo hace sin nuestro consciente, sin la voluntad o racionalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cambio, la parte consciente, la capacidad de percatarse de hacer las cosas y no sólo hacerlas, ya ha sido medida y es mucho más lenta. Por lo menos, de unos quinientos milisegundos, o medio segundo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mucho más tiempo que el que se necesita para reaccionar satisfactoriamente y anotar un gol con la poca información que Cristiano Ronaldo recibe antes de que apaguen las luces.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de anotar, los conductores del programa le piden a Ronaldo una explicación de cómo anoto sin luz. Como todo jugador profesional, él da una explicación creyendo que él es consciente de lo que hace, como si sus decisiones psicomotoras dependieran de su voluntad y racionalidad.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dice que cuando la luz se apaga “es difícil porque tiene que memorizar la pelota”. La verdad es que él, el Ronaldo consciente y racional no tiene que hacer nada. La verdad es que el consciente de todo ser humano siempre intenta llevarse el crédito de nuestras acciones, pero tiene muy poco que ver en la mayoría de ellas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por otro lado, una voz en off o &lt;em&gt;voice over&lt;/em&gt; sobre el video, nos explica que el cerebro de Cristiano Ronaldo tiene que hacer los cálculos de distancia, velocidad, altura, para saber en qué punto encontrarse con el balón. Como si el cerebro funcionara como una computadora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La neurociencia actual ha demostrado que no es así. Ninguna parte de nuestro cerebro mide distancias, alturas o velocidades. El tiempo, energía y recursos que eso se llevaría serían poco prácticos para sobrevivir. Y lo más importante, si tuviéramos un cerebro capaz de hacer esos cálculos en una fracción de segundo, las matemáticas de la escuela no se nos dificultarían tanto. No, así no funciona nuestro cerebro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La realidad que el cerebro construye internamente dista mucho de ser un modelo de autocad, con medidas y cálculos elaborados. El cerebro sólo traza una línea imaginaria por el que supone que va a ser el trayecto del balón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta línea imaginaria está representada en el cerebro, por así decirlo, en dos dimensiones (2D) y no en tres dimensiones (3D). El cerebro busca que el cuerpo se mueva a una posición en donde esta línea imaginaria aparezca recta y horizontal en relación a la su propia posición.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta es la razón por la cual los que juegan en la posición de jardineros en el béisbol tiendan a chocar con la barda que limita el campo. Si su cerebro calculara la parábola, como lo sugiere el video de Ronaldo, calcularían con precisión el lugar donde la bola va a caer, y podrían saber con antelación que un muro les impide el paso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo mismo pasa con el guardameta en el futbol. Si su cerebro calculara la altura, velocidad y distancia de la trayectoria del balón, el portero no tendría que acompañarlo o seguirlo con tanta desconfianza hasta pasar por arriba de los tres palos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y finalmente, el video es engañoso porque Ronaldo no pudo haber anotado al primer intento. Sin dudar de su capacidad, es muy posible que las primeras veces que intentó impactar el balón en la oscuridad, su consciente haya reaccionado ante la novedad de la situación, activado la vista y por lo tanto impedido a sus movimientos intuitivos o inconscientes ejecutar el remate a gol.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En esto, el entrenamiento del Jedi es correcto: Ronaldo tuvo que haber aprendido a no hacer caso a su ceguera y confiar en la Fuerza, en lo previamente aprendido por su cerebro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ante estímulos conocidos, nuestro cerebro es ciego. Sí, el cerebro humano no podría procesar toda la información que recibe del exterior en cada momento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lo que ha aprendido a hacer muy bien es a construir una realidad interna con base en muy pocos datos externos, usando la expectativa y la predicción. Mientras el exterior no cambie, el cerebro considera que no es necesario estar atento a esa información y por lo tanto se ahorra el tener que procesarla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es mucho más rápido y eficaz usar la información ya almacenada. La consciencia es utilizada por el cerebro sólo cuando las condiciones exteriores cambian, contrarias a las expectativas y predicciones.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso es muy probable que en las primeras pruebas a las que fue sometido Ronaldo fueron omitidas en la edición final del programa mostrado ya que tenía que acostumbrarse a la novedad de rematar en la oscuridad, a ciegas. Lo interesante es que en realidad, su parte consciente siempre lo hace así.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A pesar de tener los ojos abiertos, su cerebro no ocupa la información que recibe de ellos a menos que el balón cambie de trayectoria o suceda algo muy excepcional. “Usa la Fuerza, Luke.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero lo mejor de todo, y que el fragmento de este programa de televisión no revela, es que todo cerebro es superdotado, y no sólo el del jugador portugués.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durante los últimos minutos en que has estado escuchando o leyendo este podcast o artículo, tu cerebro ha tenido que realizar una gran cantidad de trabajo sin que tu consciente se de cuenta, sin que tu tengas que percatarte de ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasar de los sonidos a las sílabas, de ahí a las palabras, significados, frases, párrafos, y de ahí a las ideas, es algo que no haces conscientemente.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y lo mismo sucede cuando manejas el automóvil o la bicicleta, te pones a cocinar, juegas con los niños, caminas o hasta respiras. Siempre hay una gran cantidad de trabajo que se hace sin que nos percatemos de ello.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuántas veces has respirado desde que empezaste este audio o texto? Hay una parte en tu cerebro que sabe respirar mejor que tú y se ha hecho cargo de esa labor desde el primer día que naciste. Tan grande es la sabiduría de nuestro cerebro.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Estrés post-vacaciones? No te lo tomes personal</title>
      <link>http://adolforamirez.com/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Aug 2012 12:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/estres-post-vacaciones-no-te-lo-tomes-personal/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Se terminan las vacaciones de verano y ya estamos en el regreso a clases. Esta es una de las temporadas del año con más cambios en nuestras vidas. Cambios que pueden ir desde lo cotidiano para algunos, como tener que levantarse más temprano, hasta mudanzas o viajes para otros. Todo cambio, por muy positivo que sea en el largo o mediano plazo, implica que las cosas a veces se salgan un poco de control. A veces, mucho. Y esto puede traer consigo estrés o ansiedad. Quien esté en ese caso, quien esté viviendo algo así, lo primero que hay que darse cuenta es que esto no es personal. En todos esos momentos en que nos decimos a nosotros mismos —por qué a mí, por qué yo— respiremos y pensémoslo dos veces, porque las consecuencias emocionales de estos cambios nos pasan a todos en mayor o menor medida. Y para muestra, un botón.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Miren, todos sabemos que en los primeros días del año los gimnasios se llenan al grado de no darse a basto. Esto se puede comprobar, más allá de nuestra percepción de lo amontonados que estamos en la clase de yoga en enero, si revisamos las tendencias de palabras buscadas en la web. En México, la primer semana de enero, la palabra “yoga” se busca el doble de veces que en la última semana de diciembre. Lo mismo pasa con la palabra “gimnasio”, o la expresión “bajar de peso”. Sobra decir que las mismas palabras dejan de ser buscadas con vehemencia durante diciembre. Este fenómeno, que todos conocemos y hemos vivido, se repite con otros comportamientos, consumos y necesidades en otros momentos del año. Veamos que sucede con la temporada escolar. Los datos son de Google Trends para la región de México.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.blogger.com/goog_1281933423&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/GimnasioYoga.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;316&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
La palabra “estrés” es más buscada en junio que en el resto del año, y coincide con ser el mes de exámenes finales. Y si bien el momento en que menos se busca el estrés, es decir, la palabra “estrés”, es entre navidad y año nuevo, también se busca muy poco durante julio y agosto. Imagino que mientras está uno de vacaciones de verano en lo que menos piensan los estudiantes y los papás de los mismos es en el estrés. Aunque por supuesto, está disminución es temporal porque para septiembre, la palabra “estrés” se busca un cuarenta por ciento más que en el mes anterior.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La palabra “psicoterapia” también es más buscada en enero, tiene un incremento en exámenes finales de junio, y muy interesante, vuelve a incrementar su atención en el que es éste próximo mes de septiembre. Así que si sienten que el estrés y la necesidad de psicoterapia les sube por estas semanas, sepan que no están solos, no es personal, muchos lo vivimos y se debe simplemente a los cambios en el ambiente. Hay que buscar apoyo, se soluciona y es de esperarse que nuevamente nos estresemos un poco de más en enero próximo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/?q=estres,psicoterapia&amp;amp;ctab=0&amp;amp;geo=mx&amp;amp;date=all&amp;amp;sort=0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/EstresPsicoterapia.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;318&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Y es que es muy importante evitar el negar nuestras emociones, sensaciones o estados de ánimo. Lo más sano es saber reconocer que muchos de nuestros cambios internos son respuestas naturales, sanas incluso, a los cambios externos. El estrés por ejemplo, no es malo en sí mismo. Es una respuesta natural de nuestra mente y cuerpo para estar más alertas y atentos a las vicisitudes del entorno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ustedes me dirán, con respecto a estas cifras, que en vacaciones es cuando nos alejamos de la computadora e internet y por eso disminuyen las búsquedas de algunas palabras. Pero en contra parte, el interés por la palabra “boda” vivirá su momento más bajo en septiembre, para luego, como supondrán, subir a sus días de mayor planeación que son noviembre y diciembre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno pensaría que la palabra “viajes” también tiene su punto alto en diciembre, pero no es así. Las vacaciones de verano causan un incremento en la búsqueda de viajes para julio. El segundo momento más alto en el año le corresponde a la Semana Santa, como habrán supuesto.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/?q=boda,viajes&amp;amp;ctab=0&amp;amp;geo=mx&amp;amp;date=2010&amp;amp;sort=0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/BodaViajes.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;322&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Septiembre, octubre y noviembre, es cuando menos se busca la palabra “mudanzas”. Julio parece ser el mes elegido para esa actividad ya que es el mes en que más se escribe este término en el buscador.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/?q=mudanzas,psicoterapia&amp;amp;ctab=0&amp;amp;geo=mx&amp;amp;date=2011&amp;amp;sort=0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/MudanzasPsicoterapia.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;324&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Algunas palabras son un misterio. Tal vez alguien pueda ayudar a explicárnoslo. La palabra “separación” y “divorcio” tienen un comportamiento similar durante el año, casi idéntico, de no ser por septiembre y octubre en donde la búsqueda de la palabra “separación” se cuadruplica, mientras que la palabra “divorcio” se mantiene igual. No hay modo de saber en qué contexto se usan algunas palabras y tal vez esos meses la palabra “separación” deje de estar ligada al divorcio y la gente la busque en relación con los universitarios que se mudan para estudiar fuera de casa. No lo sé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/?q=separacion,divorcio&amp;amp;ctab=0&amp;amp;geo=mx&amp;amp;date=all&amp;amp;sort=0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/SeparacionDivorcio.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;320&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Febrero tiene la exclusividad del pico más alto en la búsqueda de la palabra “amor”. Sin embargo, la buena noticia es que de aquí a diciembre la tendencia de búsqueda de amor es la más alta que el resto del año. Curiosamente, la palabra “farmacia” tiene un comportamiento opuesto, es decir, se buscan menos farmacias entre septiembre y diciembre. Quiero pensar que esto se debe a que de aquí a fin de año la mejor medicina que puede uno buscar no está en la farmacia sino en el amor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/?q=amor,platelmintos&amp;amp;ctab=0&amp;amp;geo=mx&amp;amp;date=2011&amp;amp;sort=0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/Amor.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;322&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a href=&#34;http://www.google.com/trends/?q=farmacia,platelmintos&amp;amp;ctab=0&amp;amp;geo=mx&amp;amp;date=2011&amp;amp;sort=0&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/Farmacia.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;640&#34; height=&#34;322&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
Observaciones:
El uso de la palabra &amp;ldquo;platelmintos&amp;rdquo; es solo porque el buscador requiere mínimo dos términos para comparar proporciones. Al usar una palabra inusual la gráfica muestra sólo la tendencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En algunos casos seleccioné solo un año por conveniencia de la gráfica pero pueden experimentar por ustedes mismos si siguen la liga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las escalas varían mucho por el volumen de búsqueda, razón por la cual hay que agrupar palabras que permitan visualizar la tendencia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre plagio y mentiras: Poniatowska, Kapuscinski, Lehrer</title>
      <link>http://adolforamirez.com/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 21:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Day 52/366: 2/21/12 - New Yorkers by memsphere, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mempix/6919109605/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Day 52/366: 2/21/12 - New Yorkers&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/6919109605_0e9cb4bd0b.jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tema del plagio y la exageración de los hechos al grado de la mentira (ficción o periodismo literario para algunos) ha coincidido en algunas de mis lecturas esta semana en personajes y geografías muy diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ya no creer nada. O creerse todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.borges.pitt.edu/bsol/iainst.php&#34;&gt;Jorge Luis Borges, autor del poema &amp;ldquo;Instantes&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de Iván Almeida hace un estudio a profundidad de la larga historia de atribuciones erróneas a este poema. Lo de Elena Poniatowska es solo la punta del iceberg. Detrás hay una trama que bien podría solo haber sido inventada por el mismo Jorge Luis Borges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lrb.co.uk/v34/n15/neal-ascherson/how-it-felt-to-be-there&#34;&gt;Neal Ascherson reviews ‘Ryszard Kapuściński’ by Artur Domosławski&lt;/a&gt; El libro sobre Kapuscinki ha provocado ira, tristeza, decepción y desasosiego entre los seguidores y fans del periodista polaco en todo el mundo. Esta es la reseña mejor documentada sobre el polémico libro que revela que Kapuscinski que no sólo fue espía para el gobierno comunista sino se tomó muchas libertades periodísticas en sus textos. Aunque tanto Domoslawski como Asherson defienden la capacidad de comunicar sobre la precisión de reportar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.poynter.org/tag/jonah-lehrer/&#34;&gt; Jonah Lehrer en Poynter&lt;/a&gt; Es un dossier sobre el caso Lehrer que también ha sacudido a los medios impresos en Estados Unidos, aunque al parecer no a los lectores que siguen apoyando a su Jonah. El tipo de plagio y exageración de los hechos ha de estar haciendo reír a la mayoría de los periodistas en México, que suelen tomarse muchas libertades en su labor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>http://adolforamirez.com/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/productos-e-informacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>