<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>citas on adolfo ramírez corona</title>
    <link>/tags/citas/index.xml</link>
    <description>Recent content in citas on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="/tags/citas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>El amok según Stefan Zweig</title>
      <link>/el-amok-segun-stefan-zweig/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 00:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/el-amok-segun-stefan-zweig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; style=&#34;border: 0px;&#34; src=&#34;/img/Amok_StefanZweig.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;131&#34; height=&#34;205&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;
En el relato “Amok” de Stefan Zweig, el personaje que narra la historia en primera persona, explica en dos momentos lo que es el amok (y del cual les he platicado en “&lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2012/09/el-espiritu-del-malvado-tigre-ante-la.html&#34;&gt;El espíritu del malvado tigre ante la neuroley&lt;/a&gt;”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale la pena leerlo ya que su descripción es superior a la de cualquier &lt;a href=&#34;http://emedicine.medscape.com/article/294416-overview#a0101&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;manual&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Running_amok&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;enciclopedia&lt;/a&gt;. La literatura supera el lenguaje técnico:
&lt;blockquote&gt;«¿Sabe qué es el amok?
—¿Amok?&amp;hellip; Creo recordar que se trata de&amp;hellip; una especie de embriaguez entre los malayos
—Es más que una embriaguez&amp;hellip;, es una locura, una especie de rabia humana&amp;hellip;, un ataque de monomanía homicida, insensata, que no se puede comparar con ninguna intoxicación alcohólica&amp;hellip; »
&lt;/blockquote&gt;
Y más adelante:
&lt;blockquote&gt;«Pues bien, el amok&amp;hellip;, sí, el amok es esto: un malayo, un hombre cualquiera, sencillo y de buena pasta, bebe su brebaje&amp;hellip;, está ahí sentado, abúlico, indiferente, abatido&amp;hellip;, igual que yo estaba en mi habitación&amp;hellip; y, de repente, se pone en pie de un salto, coge su puñal y sale corriendo a la calle&amp;hellip;, corre en línea recta, siempre derecho&amp;hellip;, sin saber adonde&amp;hellip; Todo cuanto se interpone en su camino, hombre o animal, él lo abate con su kris y el delirio de la sangre lo vuelve aún más furioso&amp;hellip; Mientras corre le sale espuma de la boca, aúlla como un loco&amp;hellip;, pero sigue corriendo y corriendo, no mira a la derecha ni a la izquierda, corre lanzando gritos agudos, con su ensangrentado puñal, siguiendo siempre esa misma y espantosa línea recta&amp;hellip; Las gentes de los poblados saben que ninguna fuerza puede detener al loco homicida&amp;hellip;, de modo que, cuando lo ven, previenen a los demás con gritos de: «¡ Amok, amok!», y todo el mundo huye&amp;hellip;, pero él corre sin oír, corre sin ver, derriba todo lo que encuentra a su paso&amp;hellip;, hasta que lo matan de un tiro como a un perro rabioso o cae él mismo, exhausto, echando espuma por la boca&amp;hellip;»
&lt;/blockquote&gt;
La edición de Acantilado reúne siete relatos bajo el nombre de éste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiro con arco: armonizar lo consciente con lo inconsciente</title>
      <link>/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;a title=&#34;Archery Leaders&#39; Course 2009 by Ferguson Jones, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/primeradiant/3319994601/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Archery Leaders&#39; Course 2009&#34; src=&#34;/img/3319994601_86efb76ecd.jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;266&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
Oportuno recordar el siguiente fragmento sobre el zen y el tiro con arco escrito por Daisetz T. Suzuki, quien fue uno de los principales agentes de introducción del budismo zen a occidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Por cierto, tengo en la cabeza la idea que Aida Román practica yoga y no recuerdo donde lo leí pero no lo he podido confirmar por ningún lado.)
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;«Uno de los factores esenciales en la práctica del tiro de arco y de las otras artes que se cultivan en el Japón (y probablemente también en otros países del lejano Oriente), es el hecho de que no entrañan ninguna utilidad. Tampoco están destinadas a brindar goce estético, sino que significan ejercitación de la conciencia que ha de relacionarse con la realidad última. Así pues, el tiro de arco no se realiza tan solo para acertar el blanco; la espada no se blande para derrotar al adversario; el danzarín no baila únicamente con el fin de ejecutar movimientos rítmicos. Ante todo, se trata de armonizar lo consciente con lo inconsciente. &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;Para ser un verdadero maestro del tiro de arco, no basta dominio técnico. Se necesita rebasar este aspecto, de suerte que el dominio se convierta en &amp;ldquo;arte sin artificio&amp;rdquo;, emanado de lo inconsciente. &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;Respecto del tiro de arco, significa que arquero y blanco dejan de ser dos objetos opuestos, y se transmutan en realidad única. El arquero ya, no está consciente de su yo, como un individuo cuya misión es acertar el blanco. Mas ese estado de no-conciencia lo alcanza sólo si está enteramente libre y desprendido de su yo, si se aúna a la perfección de su destreza técnica. Esto se distingue fundamentalmente de todo progreso que pudiera alcanzarse en el manejo del arco.» &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;Daisetz T. Suzuki, el la Introducción al ya clásico &amp;ldquo;Zen el el arte del tiro con arco&amp;rdquo; de Eugen Herrigel.
&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corazón y razón</title>
      <link>/corazon-y-razon/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 06:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/corazon-y-razon/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El corazón tiene razones que la razón desconoce.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Blaise Pascal&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y la razón tiene corazonadas que el corazón desconoce.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter/adolforismos&#34;&gt;@adolforismos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ships</title>
      <link>/ships/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Feb 2009 17:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/ships/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;Ships at a distance  have every man&amp;rsquo;s wish on board.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Zora Neale Hurston, &lt;em&gt;Their Eyes Were  Watching God&lt;/em&gt; (1937) [&lt;a href=&#34;http://americanbookreview.org/100BestLines.asp&#34;&gt;vía&lt;/a&gt;]&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>