<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>divagaciones on adolfo ramírez corona</title>
    <link>https://adolforismos.com/tags/divagaciones/index.xml</link>
    <description>Recent content in divagaciones on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="https://adolforismos.com/tags/divagaciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Estupa en Chintamani by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7997846579/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Estupa en Chintamani&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/7997846579_96515f6c06.jpg&#34; width=&#34;288&#34; height=&#34;178&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div&gt;&lt;i&gt;«No hay silencio verdadero
sino el compartido»
Cesare Pavese&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
Hace ya muchos años hubo una vez un retiro de meditación al que asistí. En él, mientras haciamos una meditación en grupo y con los ojos cerrados, recuerdo cuando sentí a alguien respirando en mi cara, muy cerca de mí. Podía sentir y observar su inhalación y su exhalación. Pero seguí meditando. Poco después descubrí, maravillado y curioso, que ese que respiraba tan cerca de mí era en realidad yo mismo. Y entonces seguí observando… me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)
Tiempo después, hubo una vez otro retiro en que mientras daba amor incondicional a todos los seres durante una meditación para cultivar emociones positivas, aterrizó en mi piel un mosquito. Imaginar a “todos los seres” la verdad es que no es tan difícil. Ofrecerles &amp;ldquo;amor incondicional&amp;rdquo; en la imaginación, tampoco. Pero cuando un mosquito aterriza en tu piel —un mosquito que es parte de todos esos seres— el amor incondicional se materializa en la realidad de tu cuerpo. Me desconocí al darme cuenta de haber cambiado mis ganas instintivas de aplastar al incauto por el ofrecerle mi sangre incondicionalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro, por cierto, terminé con la certeza de que ahora sí ya sabía como sentarme correctamente para meditar.)
Hubo una vez otro retiro, no hace mucho, en que mientras meditaba, quieto e inmóvil, a la intemperie en un bello jardín, me percaté del aire. No con mi mente sino con mi cuerpo. Y hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el aire atravezó mi cuerpo. Y fui aire. O el aire fue en mí. O se cambió, se transformó… o devino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Fue en ese retiro por cierto donde salí con la certeza de saber —esta vez sí— cómo sentarme correctamente a meditar.)
Ahora, en este último retiro, mientras en una meditación me percataba del agua —en el ambiente, en mi carne, en el cielo, no con mi mente, sino con mi cuerpo— hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el agua se desbordó de mi cuerpo. Las lágrimas de gozo se confundieron con el agua que hay, que soy, que somos. Y soy agua, o el agua es en mí, se transforma, cambia… En fin, sólo sé que ahora estoy más aguado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Y ahora, al final de los días en este retiro, por fin tengo la certeza de que no tengo idea de cómo sentarme para meditar correctamente.)
¿Qué será del retiro del futuro?
¿Qué será mañana?
¿Qué será hoy?
¿Qué es hoy?
¿Qué es aquí y ahora?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Buda necesitaba psicoterapia?</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Estupa y gompa en Chintamani by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7994810010/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; src=&#34;https://adolforismos.com/img/7994810010_14618db79b.jpg&#34; alt=&#34;Estupa y gompa en Chintamani&#34; width=&#34;288&#34; height=&#34;246&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Como algunos de ustedes saben, uno de los temas que más ha ocupado el tiempo que dedico a investigación en los últimos años es el diálogo entre la experiencia espiritual y la experiencia psicoterapéutica. Es decir, de qué modo la psicoterapia aporta a la espiritualidad y viceversa. Y digo diálogo en donde podría decir diferencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Porque hay días en que creo que si bien hay semejanzas entre ambas experiencias cada una tiene sus espacios propios, como bien ha explorado Mark Epstein, autor de  “&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0861715691/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=390957&amp;amp;creativeASIN=0861715691&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=adolforamir0d-20&#34;&gt;Going on Being: Life at the Crossroads of Buddhism and Psychotherapy&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;https://adolforismos.com/img/ir?t=adolforamir0d-20&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=1&amp;amp;a=0861715691&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;” (y que sería “Seguir siendo: la vida en la encrucijada del Budismo y la Psicoterapia”), y que por cierto, tiene otro libro con un título que define muy bien la experiencia espiritual budista: “&lt;a href=&#34;http://www.amazon.com/gp/product/0767902351/ref=as_li_ss_tl?ie=UTF8&amp;amp;camp=1789&amp;amp;creative=390957&amp;amp;creativeASIN=0767902351&amp;amp;linkCode=as2&amp;amp;tag=adolforamir0d-20&#34;&gt;Going to Pieces without Falling Apart: A Buddhist Perspective on Wholeness&lt;/a&gt;&lt;img src=&#34;https://adolforismos.com/img/ir?t=adolforamir0d-20&amp;amp;l=as2&amp;amp;o=1&amp;amp;a=0767902351&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;1&#34; height=&#34;1&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;” (que sería algo así como “Haciéndose pedazos sin desmoronarse”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los días que estoy de acuerdo con Epstein, creo que la meditación y el budismo (aunque puede ser aplicado a cualquier otra práctica espiritual) se han convertido en la sociedad occidental contemporánea como una opción a la psicoterapia cuando en realidad deberían de verse como complemento. Es común conocer personas ensimismadas en la meditación esperando obtener resultados para trastornos muy específicos que corresponden más al ámbito psicoterapéutico. Y en realidad la experiencia espiritual es mucho más que curación o sanación. A veces, la experiencia espiritual trae consigo la sanación, pero no es condición&lt;i&gt; sine qua non&lt;/i&gt; de la misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y bueno, como les decía, hay días que pienso eso, porque en otros días me entra la duda si Jesucristo o el Buda además de su avanzado crecimiento espiritual hubieran necesitado de un poco de psicoterapia, ya saben, para atenderse algunos detalles que la salvación o la iluminación no hayan logrado resolver.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y no se si la idealización de hombres y mujeres como ellos no nos permita ver que también tenían dolor de muelas, como cualquier ser humano de nuestra época. O que probablemente vivían con alguna pequeña fobia, manía, emoción atorada o duelo no resuelto, como es también normal en &lt;i&gt;homo sapiens&lt;/i&gt; moderno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y si, ya se, a veces creo que blasfemo y que no hay más que las grandes experiencias espirituales por las que pasaron ellos (y otros más) para realizarse como personas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal vez es al revés, y los psicoterapeutas somos como sacerdotes o monjes pero envueltos en una presentación más acorde con nuestra sociedad consumista, cada vez menos creyente, y con mucho más confianza o fe en la ciencia que en la religión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Curiosamente el psicoanálisis, primer psicoterapia formal moderna, surge en la época del “dios a muerto”, cuando una persona con algún trastorno iba con un médico y ya no con un sacerdote.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En fin, que como podrán notar, hoy más que anécdota y conocimiento, hay una reflexión. Y es que déjenme les cuento que vengo regresando de estar en un retiro de meditación y silencio durante cuatro días y tres noches y la experiencia fue… bueno ya saben, son de esas cosas a las que uno etiqueta como indescriptibles. Hace ya cinco años de que empecé a meditar de modo más o menos regular. De hecho, este diciembre son cinco años de mi primer retiro de meditación. Los efectos de la meditación, el yoga y los retiros, son una de las principales razones por las cuales inicié mi investigación personal en los temas del cerebro y la mente. Fue tal el cambio desde la primera vez que empecé a meditar y no se diga después del primer retiro, que devoré cuanto libro pude encontrar sobre el tema. De ahí que me clavara, com decimos por acá, en todo lo que tiene que ver con neurociencia, hipnosis, psicoterapia… en fin. Sin ir más lejos, es en esos retiros donde germinó el psicoterapeuta que ahora soy, la persona que ahora soy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uno de los principios fundamentales de la neurociencia moderna es el de la plasticidad cerebral. Esto es, la capacidad del cerebro para cambiar, reestructurarse, establecer nuevas redes neuronales, y por lo tanto, generar nuevos procesos, aprendizajes, conexiones, modos de ver la vida, de vivirla. La frase más famosa para explicar este fenómeno es la atribuida a Donald Hebb, y que siempre me cuesta mucho trabajo traducir ya que en su juego de palabras se pierde su propiedad mnemotécnica: «When neurons fire together, they wire together», que literalmente sería algo así como «cuando las neuronas se encienden juntas, se conectan juntas», pero que habría que parafrasear más bien en «neuronas que una vez se juntan, neuronas que nadie separa» o, perdón por la licencia poética, «neuronas entre las que hubo fuego, neuronas entre las que cenizas quedan» o «neuronas que la sinapsis unió, no las separa el hombre». Perdón por el desvarío, pero la idea es que ahí donde un conjunto de neuronas se activan al mismo tiempo por alguna razón, se establece una red, una conexión, que permanece fija para siempre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Este es el gran mal y la gran esperanza de todo ser humano. Es la razón por la cual alguien se acerca a psicoterapia y es la herramienta del psicoterapeuta para sanarle. Lo explico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un grupo de neuronas “A” se activa cuando escuchamos el ladrido de un perro, lo vemos, estamos cerca de él. Otro grupo de neuronas “B” se activa cuando tengo miedo. Si ambos grupos de neuronas, “A” y “B” se activan al mismo tiempo, se abre una conexión entre ellas. Un espacio en el cerebro que antes era campo traviesa, terreno virgen, ahora ha sido caminado, recorrido por corrientes eléctricas, energía e información de un lado a otro entre “A” y “B”. Al ser recorrido se marca una vereda sobre el terreno. Esa vereda siempre estará ahí. Siempre. Si la percepción del perro y el miedo vuelven a activarse al mismo tiempo (y esto es cada vez más probable porque ya hay camino andado) la vereda se va erosionando, haciendo más ancha, y se puede hacer un camino, una carretera, una autopista.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A eso va alguien con una fobia a los perros a psicoterapia. A intentar borrar un camino por el que su mente siempre viaja por más que el consultante ya no quiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y nuestra labor como psicoterapeutas es la de abrir nuevos caminos. Imposible borrar el que ya está, según nos ha enseñado ya la neurociencia. Pero podemos abrir nuevas veredas, nuevos caminos, nuevas carreteras y nuevas autopistas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La experiencia espiritual parece ser como si todas, o al menos muchas de esas neuronas se encendieran todas al mismo tiempo y de un solo golpe se abrieran todos los caminos. Por eso a veces dudo que Jesucristo o el Buda hubieran necesitado de psicoterapia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero como les decía, estoy divagando mucho porque vengo llegando de un retiro y siento que todas mis neuronas se encendieron al mismo tiempo mientras estuve allá. Y todavía no se si se encendieron como los foquitos de una bella serie en árbol de Navidad o como el incendio de la Biblioteca de Alejandría. De hecho, todavía no sé que sería mejor, si la serie navideña, muy estética pero un poco inútil para ser sinceros, o el fuego consumiendo la Biblioteca de Alejandría, que finalmente implica volver a empezar, volver a la mente de principiante. Reiniciar. Renacer.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>https://adolforismos.com/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/productos-e-informacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>https://adolforismos.com/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los polígonos siempre ven la vida desde muy diversos ángulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los fractales son muy sinceros ya que dan la misma imagen de lejos que de cerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hipotenusos son los que no pueden vivir sin compararse con los vecinos catetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los topológicos siempre tienen hecho nudo sus sentimientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los parabólicos por más que se levantan moralmente terminan cayendo por fuerza de gravedad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Appendix philosophicus</title>
      <link>https://adolforismos.com/appendix-philosophicus/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 02:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/appendix-philosophicus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dejemos los conceptos a un lado. Olvidémonos de la posibilidad de un ego. Ya no discutamos más el fantasma lacaniano. Ni siquiera nos atrevamos a explorar una metafísica del sueño. Hay una realidad innegable, una existencia incuestionable cuando se siente el dolor en las entrañas y el médico de guardia diagnostica apendicitis. La filosofía no tiene cabida en el cuerpo. Nunca la tuvo pero no nos quisimos dar cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos debatir por días o semanas el ser o no ser de ese ego, fantasma o sueño. Pero basta un par de horas para que la apendicectomía termine con éxito y se nos aparezca la realidad más real de todas: una parte de nuestro ser físico se ha ido a la incineradora de desechos orgánicos hospitalarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una parte de nosotros nos deja. Y no es metáfora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peso menos, soy menos. Y mientras me recupero, me importan cero el ego, el fantasma y el sueño.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.com/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 00:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En los últimos cincuenta años pasamos del paradigma de la &amp;ldquo;familia Kodak&amp;rdquo; al de la &amp;ldquo;familia Photoshop&amp;rdquo;. Es decir, si en un momento era el cuadro familiar tradicional, padre, madre, hijos, todos como en foto de anuncio de revista, ahora pasamos al de una familia dinámica en la que hay que estar adaptando las fotos familiares, agregando a la foto el recorte de los miembros que no están presentes físicamente en el momento del evento o celebración, o borrando los que han dejando de formar parte de la misma. La familia a dejado de ser una composición estática para pasar a ser un sistema dinámico.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambio estructural</title>
      <link>https://adolforismos.com/cambio-estructural/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2009 22:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/cambio-estructural/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El cambio ha sido tan radical que todavía lo estoy viviendo aún cuando sigo sin entenderlo del todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tal vez nunca llegue a entenderlo realmente. Esa es la diferencia entre una experiencia o vivencia personal (por muy intensa que pueda ser) y una experiencia espiritual o mística: la primera es narrable y aprehensible, la segunda es callada y esquiva.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relational and non relational worlds</title>
      <link>https://adolforismos.com/relational-and-non-relational-worlds/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2008 00:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/relational-and-non-relational-worlds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;From the way our mind sees the reality, in a general and regular day, one depends on relations and comparisons; and in a liberated mind the relations disappear.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The Self is constructed in the relational world. On fact, the world is constructed because the relations the mind perceives. It&amp;rsquo;s a web of conditions and dependencies. It&amp;rsquo;s the samsara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;When we are aware and mindfulness of the relational world, including the Self, another self (without the capital &amp;ldquo;s&amp;rdquo;), an inner self (o the no-self behind the layers of the onion called Self), reaches the nirvana, the non relational world.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El aleteo de la mariposa</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-aleteo-de-la-mariposa/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2008 23:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-aleteo-de-la-mariposa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dicen que el aleteo de las mariposas en China es la causa de los huracanes en el Caribe.  Esa explicación tan extraña me ayuda a entender mejor las cosas extrañas que han pasado en mi vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me tragué un gusano, de esos que se convierten en mariposas. No lo mastiqué, simplemente me lo tragué.  Era un gusano muy pequeñito del que no esperaba mayores consecuencias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero el gusano se transformó en mariposa. Y no es que las mariposas en sí mismas provoquen grandes eventos, pero esta mariposa aleteó.  Y como decía antes, esos aleteos aparentemente tan insignificantes hacen que emerjan huracanes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y eso pasó, un huracán agitó todo lo que estaba a su alrededor. Yo era su alrededor.  Hoy soy otra persona en cierto modo. Soy lo que quedó del huracán que provocó el aleto de la mariposa que me tragué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Solemos ver a los huracanes como destructores porque nuestra mentalidad antropocéntrica ve en un fenómeno de la naturaleza una intención.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero la verdad es que los huracanes reacomodan cosas. Incluso diría que un huracán limpia todo lo que está a su paso.  La naturaleza y los hombres y mujeres que la habitan tienen que empezar otra vez desde cero&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hoy soy otra persona en cierto modo. Soy lo que quedó del huracán que provocó el aleto de la mariposa que me tragué.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Todo está por construirse.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensamiento, escritura y caos</title>
      <link>https://adolforismos.com/pensamiento-escritura-y-caos/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2007 22:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/pensamiento-escritura-y-caos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El pensamiento es entropía negativa, la escritura es entropía positiva.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El pensamiento tiende al caos, tiende a la dispersión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La escritura busca poner un orden, o al menos, detener el caos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los conspiradores</title>
      <link>https://adolforismos.com/los-conspiradores/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 06:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/los-conspiradores/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El verdadero mal de la humanidad no es una entidad superior. La teoría de la conspiración es real pero mucho más terrible de lo que imaginamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ni una persona ni un grupo de ellas dominando y manipulando el mundo a su antojo, gobernando a cada uno de los individuos. No. Ni judíos, ni norteamericanos, ni alemanes, ni banqueros, ni grandes corporativos, ni millonarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peor: cada uno de los individuos al estar junto a los otros, conspiran, gobiernan y manipulan a la especie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La teoría de la conspiración es real: los conspiradores somos todos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No hay jefe, no hay jerarquías, no hay instrucciones diferenciadas. Ni ha dirección de mando ni hay línea de mando: la conspiración sigue todas las direcciones en múltiples líneas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La expresión y el silencio, la acción y transacción, el hacer o no hacer, todos somos conspiradores.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legión</title>
      <link>https://adolforismos.com/legion/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2007 06:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/legion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es el instinto de sobrevivencia de la especie recapitulado en el individuo el que hace nacer al yo. Un yo es necesario para sobrevivir.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Qué es el yo? Yo: identidades reconocidas entre la memoria y el conocimiento. Esto que hago, de este modo que reacciono es como soy yo porque ya lo he hecho en otras ocasiones. Identifico un momento frente al otro y lo nombro. Construyo una identidad. Forjo un nuevo recuerdo al que acudiré otra vez ante conocimientos inéditos. La identidad se identifica a sí misma en tautologías interminables.
Pero, ¿por qué tendría ese yo que ser igual a este yo?
El yo es demasiado necesario que es difícil pensar en otra forma de existencia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El esquizofrénico es un yo partido, decimos. Un yo fragmentado, partido en pedazos. Pero, ¿y si nunca hubo un yo? ¿Y si no son fragmentos de algo que fue sino multiplicidades perennes?
¿Y si el estado natural del individuo fuera el múltiple, el molecular, el caos, parte de otra estructura, la especie, igualmente caótica, múltiple y molecular? ¿Y si el esfuerzo versus entropía fuera el mantener unidos las multiplicidades construyendo un yo?
Soy legión antes que ser yo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O, porque soy legión puedo ser yo.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://adolforismos.com/babel/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2007 04:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/babel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los recuerdos son una forma de olvido. Recordamos, construimos historias de nuestro pasado para darles una forma definitiva con la cual podamos archivarlas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La verdadera memoria es caótica, dinámica, un proceso continuo de significaciones, resignificaciones y contra significaciones. La memoria es como un mercado, bazar o tianguis en la calle de una gran ciudad frontera: decenas de comerciantes y marchantes hablando al mismo tiempo sobre miles de mercancías, debatiendo sobre valores y precios, en diferentes idiomas, dialectos o caló. La memoria es un Babel que no termina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero algo necesitamos reestructurar de todo ese caos para poder mantener un orden. Lo que llamamos comúnmente memoria es un mero ejercicio de mnemotecnia, de indexación. Cada que quisiéramos recordar algo tendríamos que hacer un gran esfuerzo por armar el rompecabezas de nuestro pasado. Por una economía de la mente o la conciencia, si lo hacemos una vez no lo volvemos a hacer otra. Por eso, una vez armado el recuerdo lo mantenemos así, igual. Fotografía en álbum familiar. &amp;ldquo;Así lo recuerdo, así pasó, ya no voy a cambiar ni a cuestionar nada&amp;rdquo;, decimos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre borroso</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-hombre-borroso/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-hombre-borroso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Estoy imaginando un mundo que no puedo narrar. Un hombre cuya mente no es decifrable. Puedo describirle en un momento, en un instante, en un corte de tiempo, pero su dinamismo impide fijarlo y entenderlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Como intento de descripción fotográfico tendría un retrato que se vería &amp;ldquo;movido&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Imagínese, pues, un hombre borroso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Su entorno parece en menor movimiento. A ratos, tal vez, casi suspendido. Pero al ser un mundo en torno a nuestro personaje, esa detención es muy engañosa. Pura ilusión.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por limitaciones epistemológicas, la mente busca identificar aquello que permanece, aquello que no contradice al hombre a lo largo del tiempo. Al hombre y a su mundo. Eso de su yo que no deja de ser yo. Le pongo un nombre, le califico. Ese hombre es ahora bueno, malo, listo, torpe, hábil, o lo que vea en él.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Está bien. Sirva ello para poder avanzar en el conocimiento. Sirva, sobre todo como un mecanismo de sobreviviencia en el que mi instinto me obliga a medir el peligro en el otro, determinarlo, almacenar el conocimiento y no perder energía estudiándolo una vez más a cada
instante que lo vea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esto es, tomé una fotografía de mi personaje en donde sale borroso porque se movió durante el disparo del obturador, con un fondo un poco más claro pero borroso al fin y al cabo, y guardé la impresión en el archivero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cómo puedo esperar decir que lo conozco si la próxima vez que lo vea uso esa misma fotografía para identificar quien es?
Toda identificación, o mejor, todo proceso de identificación es astigmático.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ser escritura</title>
      <link>https://adolforismos.com/ser-escritura/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/ser-escritura/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quiero ser escritura. No, no quiero escribir, quiero que lo que soy sea escritura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi caminar, por ejemplo, ya es escritura: deja un rastro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me encantaría que todo lo que hago dejara algún tipo de registro que finalmente fuera una escritura viviente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>