<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>divagaciones on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tags/divagaciones/</link>
    <description>Recent content in divagaciones on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tags/divagaciones/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿El Buda necesitaba psicoterapia?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 14:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-buda-necesitaba-psicoterapia-divagaciones-despues-de-un-retiro/</guid>
      <description>Como algunos de ustedes saben, uno de los temas que más ha ocupado el tiempo que dedico a investigación en los últimos años es el diálogo entre la experiencia espiritual y la experiencia psicoterapéutica. Es decir, de qué modo la psicoterapia aporta a la espiritualidad y viceversa. Y digo diálogo en donde podría decir diferencia.
Porque hay días en que creo que si bien hay semejanzas entre ambas experiencias cada una tiene sus espacios propios, como bien ha explorado Mark Epstein, autor de “Going on Being: Life at the Crossroads of Buddhism and Psychotherapy” (y que sería “Seguir siendo: la vida en la encrucijada del Budismo y la Psicoterapia”), y que por cierto, tiene otro libro con un título que define muy bien la experiencia espiritual budista: “Going to Pieces without Falling Apart: A Buddhist Perspective on Wholeness” (que sería algo así como “Haciéndose pedazos sin desmoronarse”).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/productos-e-informacion/</guid>
      <description>Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.
Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.
Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.
Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.
Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Appendix philosophicus</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/appendix-philosophicus/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 02:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/appendix-philosophicus/</guid>
      <description>Dejemos los conceptos a un lado. Olvidémonos de la posibilidad de un ego. Ya no discutamos más el fantasma lacaniano. Ni siquiera nos atrevamos a explorar una metafísica del sueño. Hay una realidad innegable, una existencia incuestionable cuando se siente el dolor en las entrañas y el médico de guardia diagnostica apendicitis. La filosofía no tiene cabida en el cuerpo. Nunca la tuvo pero no nos quisimos dar cuenta.
Podemos debatir por días o semanas el ser o no ser de ese ego, fantasma o sueño.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 00:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</guid>
      <description>En los últimos cincuenta años pasamos del paradigma de la &amp;ldquo;familia Kodak&amp;rdquo; al de la &amp;ldquo;familia Photoshop&amp;rdquo;. Es decir, si en un momento era el cuadro familiar tradicional, padre, madre, hijos, todos como en foto de anuncio de revista, ahora pasamos al de una familia dinámica en la que hay que estar adaptando las fotos familiares, agregando a la foto el recorte de los miembros que no están presentes físicamente en el momento del evento o celebración, o borrando los que han dejando de formar parte de la misma.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambio estructural</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cambio-estructural/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2009 22:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/cambio-estructural/</guid>
      <description>El cambio ha sido tan radical que todavía lo estoy viviendo aún cuando sigo sin entenderlo del todo.
Tal vez nunca llegue a entenderlo realmente. Esa es la diferencia entre una experiencia o vivencia personal (por muy intensa que pueda ser) y una experiencia espiritual o mística: la primera es narrable y aprehensible, la segunda es callada y esquiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relational and non relational worlds</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/relational-and-non-relational-worlds/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2008 00:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/relational-and-non-relational-worlds/</guid>
      <description>From the way our mind sees the reality, in a general and regular day, one depends on relations and comparisons; and in a liberated mind the relations disappear.
The Self is constructed in the relational world. On fact, the world is constructed because the relations the mind perceives. It&amp;rsquo;s a web of conditions and dependencies. It&amp;rsquo;s the samsara.
When we are aware and mindfulness of the relational world, including the Self, another self (without the capital &amp;ldquo;s&amp;rdquo;), an inner self (o the no-self behind the layers of the onion called Self), reaches the nirvana, the non relational world.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El aleteo de la mariposa</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aleteo-de-la-mariposa/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2008 23:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-aleteo-de-la-mariposa/</guid>
      <description>Dicen que el aleteo de las mariposas en China es la causa de los huracanes en el Caribe. Esa explicación tan extraña me ayuda a entender mejor las cosas extrañas que han pasado en mi vida.
Me tragué un gusano, de esos que se convierten en mariposas. No lo mastiqué, simplemente me lo tragué. Era un gusano muy pequeñito del que no esperaba mayores consecuencias.
Pero el gusano se transformó en mariposa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensamiento, escritura y caos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pensamiento-escritura-y-caos/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2007 22:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/pensamiento-escritura-y-caos/</guid>
      <description>El pensamiento es entropía negativa, la escritura es entropía positiva.
El pensamiento tiende al caos, tiende a la dispersión.
La escritura busca poner un orden, o al menos, detener el caos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los conspiradores</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-conspiradores/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 06:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/los-conspiradores/</guid>
      <description>El verdadero mal de la humanidad no es una entidad superior. La teoría de la conspiración es real pero mucho más terrible de lo que imaginamos.
Ni una persona ni un grupo de ellas dominando y manipulando el mundo a su antojo, gobernando a cada uno de los individuos. No. Ni judíos, ni norteamericanos, ni alemanes, ni banqueros, ni grandes corporativos, ni millonarios.
Peor: cada uno de los individuos al estar junto a los otros, conspiran, gobiernan y manipulan a la especie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legión</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/legion/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2007 06:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/legion/</guid>
      <description>Es el instinto de sobrevivencia de la especie recapitulado en el individuo el que hace nacer al yo. Un yo es necesario para sobrevivir.
¿Qué es el yo? Yo: identidades reconocidas entre la memoria y el conocimiento. Esto que hago, de este modo que reacciono es como soy yo porque ya lo he hecho en otras ocasiones. Identifico un momento frente al otro y lo nombro. Construyo una identidad. Forjo un nuevo recuerdo al que acudiré otra vez ante conocimientos inéditos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/babel/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2007 04:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/babel/</guid>
      <description>Los recuerdos son una forma de olvido. Recordamos, construimos historias de nuestro pasado para darles una forma definitiva con la cual podamos archivarlas.
La verdadera memoria es caótica, dinámica, un proceso continuo de significaciones, resignificaciones y contra significaciones. La memoria es como un mercado, bazar o tianguis en la calle de una gran ciudad frontera: decenas de comerciantes y marchantes hablando al mismo tiempo sobre miles de mercancías, debatiendo sobre valores y precios, en diferentes idiomas, dialectos o caló.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre borroso</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hombre-borroso/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-hombre-borroso/</guid>
      <description>Estoy imaginando un mundo que no puedo narrar. Un hombre cuya mente no es decifrable. Puedo describirle en un momento, en un instante, en un corte de tiempo, pero su dinamismo impide fijarlo y entenderlo.
Como intento de descripción fotográfico tendría un retrato que se vería &amp;ldquo;movido&amp;rdquo;.
Imagínese, pues, un hombre borroso.
Su entorno parece en menor movimiento. A ratos, tal vez, casi suspendido. Pero al ser un mundo en torno a nuestro personaje, esa detención es muy engañosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ser escritura</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ser-escritura/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/ser-escritura/</guid>
      <description>Quiero ser escritura. No, no quiero escribir, quiero que lo que soy sea escritura.
Mi caminar, por ejemplo, ya es escritura: deja un rastro.
Me encantaría que todo lo que hago dejara algún tipo de registro que finalmente fuera una escritura viviente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi voz ha cambiado</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mi-voz-ha-cambiado/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2006 19:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mi-voz-ha-cambiado/</guid>
      <description>Mi voz ha cambiado. La he escuchado diferente esta mañana. Creo que las cuerdas vocales a veces se tensan de más, a veces casi se revientan.
Por momentos creo que se oye más profunda, como si hubiera madurado.Pero a ratos es al revés: el niño que dejé de ser regresa a pronunciar un ritornelo.
Lo cierto es que no soy el mismo. Nunca se es es el mismo siempre. El trabajo formal de cuello blanco, los números, reportes y estadísticas, los horarios en punto, la bitácora y moleskine que quedan tan lejos, esas charlas hasta altas horas que se han perdido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poder y palabra</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/poder-y-palabra/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Sep 2005 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/poder-y-palabra/</guid>
      <description>Hay en las palabras algo de veneno y remedio; y en el que sabe pronunciarlas, hay algo de brujo o médico.
Por “palabras” entendamos “frase”, porque es ésta última la unidad fundamental del lenguaje.
¿Qué tiene la frase que embruja? ¿Qué tiene la frase que cura? La frase es un objeto de poder con vida propia: tótem, altar o libro de la ley existe lejos y fuera de quien lo hace.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leer es pensar como el otro</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/leer-es-pensar-como-el-otro/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2005 03:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/leer-es-pensar-como-el-otro/</guid>
      <description>Si leer es una forma de “ejecutar” o interpretar el programa o partitura escrito por otro, y por ello nos hace pensar como pensó el que lo escribió, entonces sería cierto que: Leer textos espirituales nos hace reproducir parte de esa espiritualidad en nosotros.
Leer textos eróticos nos hace reproducir parte del erotismo en nosotros.
Leer a un autor nos hace revivirlo en parte a través de nosotros, de nuestro pensamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distancia irreductible</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/distancia-irreductible/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2005 05:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/distancia-irreductible/</guid>
      <description>Reconocer que hay una distancia irreductible: el acercamiento entre humanos es asintótico.
Conocer a alguien a sabiendas que es imposible de conocer… del todo.
Mirar a alguien a sabiendas de que es imposible de mirar: filtran mis ojos, filtra mi pasado, filtra mi ego, filtra mi lenguaje. El otro, emisor, también filtra.
Escuchar a alguien a sabiendas que es imposible de escuchar: filtra mi oído, filtra mi pasado… —No nos alcanzaremos del todo, por más que lo intentemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El tigre y la hormiga</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-tigre-y-la-hormiga/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2005 05:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-tigre-y-la-hormiga/</guid>
      <description>Dos formas del tiempo: conocer a alguien desde hace mucho tiempo (los amigos de infancia, la familia) y conocer a alguien durante mucho tiempo (mi amor, mi cómplice…).
¿Qué nos da esta segunda forma sobre la primera?
En la primera se conoce por intensidades, por golpes. Eventos importantes pero espaciados. Rapidez, precipitación.
En la segunda es conocer a alguien en el día a día, en su dormir, despertar, correr, cagar, leer, llorar y reir cotidiano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El duelo de los amantes</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-duelo-de-los-amantes/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2005 05:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-duelo-de-los-amantes/</guid>
      <description>El duelo es la lenta aceptación al cambio.
De la soltería al noviazgo hay un duelo.
Del noviazgo al matrimonio hay un duelo.
Del matrimonio a la paternidad hay un duelo.
El duelo es lo que hay entre la pérdida y la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el aforismo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sobre-el-aforismo/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2004 03:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/sobre-el-aforismo/</guid>
      <description>Pensar la estructura es pensar usando vigas “I”.
Pensar, no para construir edificaciones terminadas sino para construir ruinas, es pensar fragmentariamente.
El implacable tiempo hace de las grandes civilizaciones sólo ruinas y de los grandes sistemas filosóficos sólo fragmentos; construyamos de una vez ruinas, pensemos de una vez los fragmentos.
El aforismo está más cerca de la escultura que de la arquitectura.
El aforismo no es una columna ni es un techo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subrayar</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/subrayar/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2002 03:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/subrayar/</guid>
      <description>¿Qué extraña costumbre es esa de subrayar los libros? En el museo de la escritura debemos incluir un espacio dedicado al libro más antiguo que se haya subrayado. Tal libro, ¿será un manuscrito dominico, una Biblia de Gutemberg, un pasquín erótico? ¿Por qué subrayar? ¿No basta con una pequeña indicación, un asterisco al margen? ¿Es necesario el rito de pasar el lápiz por debajo de cada letra, como si fuéramos a olvidar a alguna?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De lexias, mecanografías y palimpsestos</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/de-lexias-mecanografias-y-palimpsestos/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2002 05:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/de-lexias-mecanografias-y-palimpsestos/</guid>
      <description>Lexia. Antes era la hoja de papel en blanco. Ahora es la pantalla en blanco. Incluso, a veces, es sólo un fragmento de esa pantalla.
Negro, blanco, cuadriculado o rayado, el espacio de lectura/escritura requiere de bordes que detengan a la mirada de nuestro pensamiento de empezar una lectura/escritura sin fin.
Una hoja de papel sin bordes, un monitor sin marco: leer o escribir ahí sería sinónimo de muerte.
Mecanografía. Antes era la tinta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Ojo de Medusa (fragmento)</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-ojo-de-medusa-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2002 05:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-ojo-de-medusa-fragmento/</guid>
      <description>Fotografía.
Humo de un fuego que consume todas las cosas; sombra de un árbol que ha cambiado; cicatriz de una herida que no recordamos; huella de un Viernes que todavía no nombramos; rostro que no reconocemos; signo afectado por la luz y el tiempo.
Fotografía.
Marca indicial única que refiere un objeto sólo suyo, íntimo, personal, singular. Si la fotografía nombrara, nombraría cada objeto con una nueva palabra. Cada objeto aparecido en la imagen fotográfica es único.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
