<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>adolforismos on adolfo ramírez corona</title>
    <link>http://adolforamirez.com/categories/adolforismos/index.xml</link>
    <description>Recent content in adolforismos on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="http://adolforamirez.com/categories/adolforismos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue) II</title>
      <link>http://adolforamirez.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;El árbol de mi noche triste… by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/8278794799/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;El árbol de mi noche triste…&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/8278794799_fe0490d167_m.jpg&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;180&#34; /&gt;&lt;/a&gt;Recuerdo el día que empezó nuestro ocaso. Pasé por tí a tu casa, en ese invierno largo. El día más frío del año, nos enteramos un día después por la radio. Te veías triste o con frío. No lo supe descifrar en ese momento. El destino es difícil de ver tan claramente cuando está uno tan tapado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue ya en el motel que me lo dijiste. Los dos sabíamos que llegaría el momento de tener que tomar decisiones. Que la muerte es el fin último de todos los amantes. No, no la separación, sino la muerte, la muerte misma. Sabíamos que lo que vivíamos era de una especie diferente. Que no podíamos ser algo clasificable o etiquetable. Que el día que quisiéramos formalizarlo se terminaría para siempre. Que, por lo tanto, terminaría, como todo lo bueno en la vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aunque ninguno de los dos quisiera.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestro vicio había trastocado nuestras vidas y hoy el médico daría el remedio inevitable: había que dejarlo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Me lo dijiste viendo a otro lado. No te culpo. Yo tampoco hubiera podido pronunciar las palabras de condena en voz alta. Tu frase fue, lo recuerdo tan bien, &amp;ldquo;ya hay fecha para la boda&amp;rdquo;, lo que quería decir, sin duda alguna, &amp;ldquo;ya hay fecha para dejarnos&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pasó el silencio entre el poco espacio libre entre tu cuerpo y el mío. Era como el aire caliente y seco del desierto. Y traía arena, mucha arena.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Cuándo?, te pregunté obligado. ¿Quién puede resistirse a saber la fecha de su muerte una vez que le anuncian el desahucio? Vivimos de fechas y números que convierten nuestros días en calendarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La muerte tenía día, entonces. Sería en poco más de un año. Brevísima la distancia tan larga. Tanto tiempo, tan poco tiempo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hicimos el amor con delicadeza extrema. Me pedías que no terminara y me pedías que no me saliera de ti. Nunca habíamos estado tanto tiempo los dos juntos, con mi pene todo el tiempo erecto en tu sexo. Apenas sentía que se acercaba mi clímax y me detenía. Apenas sentías que perdía firmeza te balanceabas. Yo te provocaba hasta agitar un poco tu respiración y luego descansaba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue excitante, pero sobre todo, fue hermoso.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de un par de horas me provocaste con una de tus historias. Me contaste que le habías hecho jurar a él, al otro, a tu futuro marido, que no tendrían sexo hasta el día de la boda.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiero que me hagas el amor cuantas veces podamos hasta ese día, me dijiste. Y a mi se me ocurrió decirte que yo quería a cambio llevarme tus historias. Te contaré una cada día, me contaste. Serás mi Scheherezada, entonces, atiné a replicar. Y después de eso, nos besamos y quedamos abrazados hasta quedarnos dormidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Fue cuando nos despertamos que fornicamos otra vez como cualquier día, como si nada hubiera pasado, como si no tuviéramos una fecha para ser ejecutados.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Otro fragmento de &lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2013/01/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que.html&#34;&gt;Noche cero&lt;/a&gt;.&lt;/i&gt;
&lt;i&gt;[Borrador para una novela que no fue. Escrito por ahí del 2007.]&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue)</title>
      <link>http://adolforamirez.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Luna que escapa, como siempre, a ser atrapada por la cámara amateur. by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/8234269500/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Luna que escapa, como siempre, a ser atrapada por la cámara amateur.&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/8234269500_9684dc756b_m.jpg&#34; width=&#34;240&#34; height=&#34;240&#34; /&gt;&lt;/a&gt;No sé cuántas noches faltaban para que te casaras y nos separáramos para siempre. No se cuántas noches había en el poco más de un año que faltaba para tu boda. Pero en el lenguaje secreto de los amantes que se despiden bajo la luz de un farol una noche de invierno, eran las mil y una noches.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mil y una noches antes de que se agotaran para siempre tus cuentos, de que me dijeras de repente “no tengo más que contarte, mis historias han concluido” y te entregaras a la condena de la muerte.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Y con tu muerte, también la mía, porque no hay amante que no muera al morir su pareja. No importa si sigue viviendo, habrá muerto y renacido en otra cosa pero nunca será el mismo que era antes de la separación inevitable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;¿Y pensar que ese es el destino de todos los amantes? Sí, aunque no lo creas y él no lo entienda, también el otro y tú se separarán algún día. No hay eternidad en el amor, solo ilusión. Alguno tiene que morir primero. O irse primero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cuántas veces no escucha uno al amante después de la separación decir que su pareja de tantos años ha cambiado mucho. Decir, incluso, que la desconoce. ¡Claro que la desconoce! No es ya la misma. Algo se muere en el camino. Si no es la esencia completa del hombre o mujer que nos deja o dejamos, es por lo menos una parte fundamental de sí misma.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero me estoy adelantando. Mil y una noches me contarás tus relatos y yo escucharé absorto. Mil y una noches tendremos el sexo que se tiene a sabiendas que puede ser el último. Mil y una noches te haré hablar y decirme algo mientras estimulo tu cuerpo hasta el orgasmo. Mil y una noches tú me dirás que te penetre una vez más antes de irnos de nuestro motel barato. Mil y una noches nos bañaremos juntos antes de regresar al mundo del que hemos escapado. Mil y una noches nos quedaremos con ganas de estar juntos un rato más, de esos ratos que duran toda la vida sin que la vida pase realmente. Mil y una noches faltan para que estas mil y una noches se acaben y se destruyan en mil y un pedazos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;Otro fragmento de &lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2013/01/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que_11.html&#34;&gt;Noche cero.&lt;/a&gt;&lt;/i&gt;
&lt;i&gt;[Borrador para una novela que no fue. Escrito por ahí del 2007.]&lt;/i&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El más allá</title>
      <link>http://adolforamirez.com/el-mas-alla/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 04:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/el-mas-alla/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pensar en lo que había antes de la vida y en lo que hay después de la misma es como prestarle más atención a la respiración anterior o a la siguiente en lugar de concentrarse en la actual: tarde o temprano nos ahogamos por tener la mente en otra cosa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>http://adolforamirez.com/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/productos-e-informacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Castillos de arena</title>
      <link>http://adolforamirez.com/castillos-de-arena/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/castillos-de-arena/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay dos niños en la playa y cada uno construye un castillo de arena. Una ola imprevista alcanza los castillos y los reduce a nada. El primer niño llora y patalea, maldice al mar y se pregunta por qué yo. El otro niño ya está, aquí y ahora, construyendo un nuevo castillo de arena. ¿Quién eres tú?&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>http://adolforamirez.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy una invención de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy lo que mi mente quiere que sea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una definición de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una invención de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es lo que mi mente quiere que sea.Soy consecuencia de mis procesos mentales, de la mente-máquina, de la mente-movimiento, de la mente-viento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por eso, lo que soy es siempre frágil: depende de la mente, de sus estados, tribulaciones, colores, neurosis&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es fácil creer que soy una realidad que mi mente percibe cuando soy una entidad que mi mente crea.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un planeta existe independientemente de que lo perciba la mente. Más aún, un planeta existe aún si no existe una mente que lo perciba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero yo no soy sin mente por la sencilla razón de que no soy en realidad, soy en la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi mente me ha hecho creer que soy real. Y no.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy un engaño de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Soy una ilusión de mi mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es una ilusión de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“Soy” es un engaño de la mente.Si mi mente se agita, enreda y desdibuja, soy agitado, enredado y desdibujado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente se enoja, maldice y odia, “Soy” es enojo, maldición y odio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente se calma y pone feliz, soy calmo y feliz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si la mente es quieta, pacífica y amable, “Soy” es quieto, pacífico y amable.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;«Soy al que molestan, hacen enojar, sufrir&amp;hellip; »
Pero no pueden molestar, hacer enojar, sufrir a “Soy” porque “Soy” no existe, es un producto de la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Darse cuenta de que “Soy” no existe, de que no hay “Soy” es darse cuenta de que no soy a quien molestan, hacen enojar, sufrir&amp;hellip;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si no soy, los problemas tampoco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;i&gt;(Estas son variaciones libres sobre los primeros fragmentos del Dhammapada —específicamente el famoso capítulo primero, fragmentos del uno al cinco—. En su oportunidad, reescribir un texto con nuestras propias palabras ayuda a entenderlo mejor. Ese fue el objetivo de este ejercicio.)&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La claraboya</title>
      <link>http://adolforamirez.com/la-claraboya/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 03:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/la-claraboya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El azul del cielo se ve tan intenso a través de la ventana de mi casa que parece el mar visto desde la claraboya de un submarino navegando las profundidades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si pongo un poco más de atención puedo ver algunos peces escondidos entre las nubes de arrecifes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya veo también una sirena…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>http://adolforamirez.com/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los polígonos siempre ven la vida desde muy diversos ángulos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los fractales son muy sinceros ya que dan la misma imagen de lejos que de cerca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los hipotenusos son los que no pueden vivir sin compararse con los vecinos catetos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los topológicos siempre tienen hecho nudo sus sentimientos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Los parabólicos por más que se levantan moralmente terminan cayendo por fuerza de gravedad.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renacer cuántico</title>
      <link>http://adolforamirez.com/renacer-cuantico/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 23:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/renacer-cuantico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Renacer cuántico: en un universo en movimiento, tarde o temprano los átomos que somos volverán a estar juntos&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter.com/adolforismos/statuses/26193334235&#34;&gt;http://twitter.com/adolforismos/statuses/26193334235&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tropecé de nuevo</title>
      <link>http://adolforamirez.com/tropece-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 02:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/tropece-de-nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tropecé de nuevo con la misma piedra: y con cada nuevo golpe la voy dejando pulida, como una bella piedra de río.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La solución</title>
      <link>http://adolforamirez.com/la-solucion/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 02:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/la-solucion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Es nuestra mente la que define nuestras experiencias: por eso la solución siempre está en la mente y no en las experiencias.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En la mesa de junto</title>
      <link>http://adolforamirez.com/en-la-mesa-de-junto/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2011 03:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/en-la-mesa-de-junto/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En la mesa de junto: ella mueve sus brazos de un lado a otro y sus manos gritan lo que su voz apenas habla.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;No sé si ella intenta explicar cómo se baila flamenco o es sólo su sensualidad susurrando por sus dedos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quiero pensar que ella no le habla así a todos, sus manos tienen cabellos de Medusa.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corazón y razón</title>
      <link>http://adolforamirez.com/corazon-y-razon/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 06:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/corazon-y-razon/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El corazón tiene razones que la razón desconoce.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;Blaise Pascal&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y la razón tiene corazonadas que el corazón desconoce.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&#34;http://twitter/adolforismos&#34;&gt;@adolforismos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viejos problemas</title>
      <link>http://adolforamirez.com/viejos-problemas/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 05:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/viejos-problemas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si no encuentras solución a tus viejos problemas es porque tal vez requieres nuevos problemas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidad múltiple</title>
      <link>http://adolforamirez.com/personalidad-multiple/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 03:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/personalidad-multiple/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El problema de la personalidad múltiple no es que seamos muchos, sino que no nos entendemos.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>