<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>adolforismos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.com/categories/adolforismos/</link>
    <description>Recent content in adolforismos on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.com/categories/adolforismos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue) II</title>
      <link>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue-ii/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;Recuerdo el día que empezó nuestro ocaso. Pasé por tí a tu casa, en ese invierno largo. El día más frío del año, nos enteramos un día después por la radio. Te veías triste o con frío. No lo supe descifrar en ese momento. El destino es difícil de ver tan claramente cuando está uno tan tapado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue ya en el motel que me lo dijiste. Los dos sabíamos que llegaría el momento de tener que tomar decisiones. Que la muerte es el fin último de todos los amantes. No, no la separación, sino la muerte, la muerte misma. Sabíamos que lo que vivíamos era de una especie diferente. Que no podíamos ser algo clasificable o etiquetable. Que el día que quisiéramos formalizarlo se terminaría para siempre. Que, por lo tanto, terminaría, como todo lo bueno en la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque ninguno de los dos quisiera.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Noche cero (fragmento de una novela que no fue)</title>
      <link>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Jan 2013 03:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/noche-cero-fragmento-de-una-novela-que-no-fue/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;No sé cuántas noches faltaban para que te casaras y nos separáramos para siempre. No se cuántas noches había en el poco más de un año que faltaba para tu boda. Pero en el lenguaje secreto de los amantes que se despiden bajo la luz de un farol una noche de invierno, eran las mil y una noches.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mil y una noches antes de que se agotaran para siempre tus cuentos, de que me dijeras de repente “no tengo más que contarte, mis historias han concluido” y te entregaras a la condena de la muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y con tu muerte, también la mía, porque no hay amante que no muera al morir su pareja. No importa si sigue viviendo, habrá muerto y renacido en otra cosa pero nunca será el mismo que era antes de la separación inevitable.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El más allá</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-mas-alla/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Jan 2012 04:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-mas-alla/</guid>
      <description>Pensar en lo que había antes de la vida y en lo que hay después de la misma es como prestarle más atención a la respiración anterior o a la siguiente en lugar de concentrarse en la actual: tarde o temprano nos ahogamos por tener la mente en otra cosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Productos e información</title>
      <link>https://adolforismos.com/productos-e-informacion/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:21:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/productos-e-informacion/</guid>
      <description>Hay una dimensión del consumismo que ha pasado desapercibida: los productos también son información, cultura. El consumo, nos guste o no, genera conocimiento, indispensable para sobrevir en una sociedad de información o en una cultura.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Castillos de arena</title>
      <link>https://adolforismos.com/castillos-de-arena/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 05:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/castillos-de-arena/</guid>
      <description>Hay dos niños en la playa y cada uno construye un castillo de arena. Una ola imprevista alcanza los castillos y los reduce a nada. El primer niño llora y patalea, maldice al mar y se pregunta por qué yo. El otro niño ya está, aquí y ahora, construyendo un nuevo castillo de arena. ¿Quién eres tú?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Variaciones sobre Dhammapada (I,1-5)</title>
      <link>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Jan 2012 04:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/variaciones-sobre-dhammapada-i1-5/</guid>
      <description>Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia de lo que soy.
Soy, por lo tanto, una definición de mi mente.
Soy una invención de mi mente.
Soy lo que mi mente quiere que sea.
Nuestra mente define nuestras experiencias, las dirige, las lleva acabo.
Nuestra mente define nuestras experiencias, incluso la experiencia del “Soy”.
“Soy” es una definición de la mente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La claraboya</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-claraboya/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Sep 2011 03:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-claraboya/</guid>
      <description>El azul del cielo se ve tan intenso a través de la ventana de mi casa que parece el mar visto desde la claraboya de un submarino navegando las profundidades.
Si pongo un poco más de atención puedo ver algunos peces escondidos entre las nubes de arrecifes.
Ya veo también una sirena…</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidades geométricas</title>
      <link>https://adolforismos.com/personalidades-geometricas/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Sep 2011 01:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/personalidades-geometricas/</guid>
      <description>En esta vida se encuentra uno con personas desde rectilíneas hasta fractales, pasando por hipotenusos.
Los rectilíneos creen que la vida es tan simple como ir de un punto a otro.
Los exponenciales creen que el dinero o éxito llega simplemente de la noche a la mañana.
Los circulares se la viven repitiéndose, a veces en círculos viciosos, con suerte en virtuosos.
Los hiperbólicos no sólo exageran todo, sino que siempre lo hacen por partida doble.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renacer cuántico</title>
      <link>https://adolforismos.com/renacer-cuantico/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2011 23:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/renacer-cuantico/</guid>
      <description>Renacer cuántico: en un universo en movimiento, tarde o temprano los átomos que somos volverán a estar juntos</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tropecé de nuevo</title>
      <link>https://adolforismos.com/tropece-de-nuevo/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 02:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/tropece-de-nuevo/</guid>
      <description>Tropecé de nuevo con la misma piedra: y con cada nuevo golpe la voy dejando pulida, como una bella piedra de río.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La solución</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-solucion/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Apr 2011 02:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-solucion/</guid>
      <description>Es nuestra mente la que define nuestras experiencias: por eso la solución siempre está en la mente y no en las experiencias.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En la mesa de junto</title>
      <link>https://adolforismos.com/en-la-mesa-de-junto/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Apr 2011 03:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/en-la-mesa-de-junto/</guid>
      <description>En la mesa de junto: ella mueve sus brazos de un lado a otro y sus manos gritan lo que su voz apenas habla.
No sé si ella intenta explicar cómo se baila flamenco o es sólo su sensualidad susurrando por sus dedos.
Quiero pensar que ella no le habla así a todos, sus manos tienen cabellos de Medusa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corazón y razón</title>
      <link>https://adolforismos.com/corazon-y-razon/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Apr 2011 06:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/corazon-y-razon/</guid>
      <description>“El corazón tiene razones que la razón desconoce.”
 Blaise Pascal
 Y la razón tiene corazonadas que el corazón desconoce.
 @adolforismos</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Viejos problemas</title>
      <link>https://adolforismos.com/viejos-problemas/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2011 05:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/viejos-problemas/</guid>
      <description>Si no encuentras solución a tus viejos problemas es porque tal vez requieres nuevos problemas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Personalidad múltiple</title>
      <link>https://adolforismos.com/personalidad-multiple/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 03:46:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/personalidad-multiple/</guid>
      <description>El problema de la personalidad múltiple no es que seamos muchos, sino que no nos entendemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dulces amargos</title>
      <link>https://adolforismos.com/91/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Mar 2011 04:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/91/</guid>
      <description>Tal vez el consumo actual de tantos endulzantes artificiales nos está amargando la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Renacer cuántico</title>
      <link>https://adolforismos.com/renacer-cuantico-2/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Oct 2010 23:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/renacer-cuantico-2/</guid>
      <description>Renacer cuántico: en un universo en movimiento, tarde o temprano los átomos que somos volverán a estar juntos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Música</title>
      <link>https://adolforismos.com/musica/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Feb 2009 04:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/musica/</guid>
      <description>música de vientoel árbol bailasin mover los pies</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cambio estructural</title>
      <link>https://adolforismos.com/cambio-estructural/</link>
      <pubDate>Sat, 31 Jan 2009 22:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/cambio-estructural/</guid>
      <description>El cambio ha sido tan radical que todavía lo estoy viviendo aún cuando sigo sin entenderlo del todo.
Tal vez nunca llegue a entenderlo realmente. Esa es la diferencia entre una experiencia o vivencia personal (por muy intensa que pueda ser) y una experiencia espiritual o mística: la primera es narrable y aprehensible, la segunda es callada y esquiva.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el pasto</title>
      <link>https://adolforismos.com/sobre-el-pasto/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Oct 2008 23:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/sobre-el-pasto/</guid>
      <description>Sobre el pastosombra de mí –de nadiemedita</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Calles de eucalipto</title>
      <link>https://adolforismos.com/calles-de-eucalipto/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Oct 2008 04:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/calles-de-eucalipto/</guid>
      <description>Calles de eucalipto,olor a otoñoen la basura</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Relational and non relational worlds</title>
      <link>https://adolforismos.com/relational-and-non-relational-worlds/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Oct 2008 00:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/relational-and-non-relational-worlds/</guid>
      <description>From the way our mind sees the reality, in a general and regular day, one depends on relations and comparisons; and in a liberated mind the relations disappear.
The Self is constructed in the relational world. On fact, the world is constructed because the relations the mind perceives. It&amp;rsquo;s a web of conditions and dependencies. It&amp;rsquo;s the samsara.
When we are aware and mindfulness of the relational world, including the Self, another self (without the capital &amp;ldquo;s&amp;rdquo;), an inner self (o the no-self behind the layers of the onion called Self), reaches the nirvana, the non relational world.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El aleteo de la mariposa</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-aleteo-de-la-mariposa/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Aug 2008 23:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-aleteo-de-la-mariposa/</guid>
      <description>Dicen que el aleteo de las mariposas en China es la causa de los huracanes en el Caribe. Esa explicación tan extraña me ayuda a entender mejor las cosas extrañas que han pasado en mi vida.
Me tragué un gusano, de esos que se convierten en mariposas. No lo mastiqué, simplemente me lo tragué. Era un gusano muy pequeñito del que no esperaba mayores consecuencias.
Pero el gusano se transformó en mariposa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bosque en el asfalto</title>
      <link>https://adolforismos.com/bosque-en-el-asfalto/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jul 2008 13:04:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/bosque-en-el-asfalto/</guid>
      <description>Humedad del bosquesobre el asfalto:¡viento del sur!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>En meditación I</title>
      <link>https://adolforismos.com/en-meditacion-i/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jun 2008 03:34:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/en-meditacion-i/</guid>
      <description>Viento en mi piel,avión pájaroen mis oídos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aire</title>
      <link>https://adolforismos.com/aire/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Jun 2008 22:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/aire/</guid>
      <description>Sumerjo mi rostro en el aireTrago un buche de oxígenoligero como agua en polvo</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Primavera</title>
      <link>https://adolforismos.com/primavera/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Apr 2007 16:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/primavera/</guid>
      <description>Oscuridad clarael silencio cantaprimavera extraña</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hoy</title>
      <link>https://adolforismos.com/hoy/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Apr 2007 16:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/hoy/</guid>
      <description>Calor, viento frescohoy termina y empiezala semana</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pensamiento, escritura y caos</title>
      <link>https://adolforismos.com/pensamiento-escritura-y-caos/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2007 22:38:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/pensamiento-escritura-y-caos/</guid>
      <description>El pensamiento es entropía negativa, la escritura es entropía positiva.
El pensamiento tiende al caos, tiende a la dispersión.
La escritura busca poner un orden, o al menos, detener el caos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los conspiradores</title>
      <link>https://adolforismos.com/los-conspiradores/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Mar 2007 06:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/los-conspiradores/</guid>
      <description>El verdadero mal de la humanidad no es una entidad superior. La teoría de la conspiración es real pero mucho más terrible de lo que imaginamos.
Ni una persona ni un grupo de ellas dominando y manipulando el mundo a su antojo, gobernando a cada uno de los individuos. No. Ni judíos, ni norteamericanos, ni alemanes, ni banqueros, ni grandes corporativos, ni millonarios.
Peor: cada uno de los individuos al estar junto a los otros, conspiran, gobiernan y manipulan a la especie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Legión</title>
      <link>https://adolforismos.com/legion/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Mar 2007 06:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/legion/</guid>
      <description>Es el instinto de sobrevivencia de la especie recapitulado en el individuo el que hace nacer al yo. Un yo es necesario para sobrevivir.
¿Qué es el yo? Yo: identidades reconocidas entre la memoria y el conocimiento. Esto que hago, de este modo que reacciono es como soy yo porque ya lo he hecho en otras ocasiones. Identifico un momento frente al otro y lo nombro. Construyo una identidad. Forjo un nuevo recuerdo al que acudiré otra vez ante conocimientos inéditos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://adolforismos.com/babel/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Mar 2007 04:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/babel/</guid>
      <description>Los recuerdos son una forma de olvido. Recordamos, construimos historias de nuestro pasado para darles una forma definitiva con la cual podamos archivarlas.
La verdadera memoria es caótica, dinámica, un proceso continuo de significaciones, resignificaciones y contra significaciones. La memoria es como un mercado, bazar o tianguis en la calle de una gran ciudad frontera: decenas de comerciantes y marchantes hablando al mismo tiempo sobre miles de mercancías, debatiendo sobre valores y precios, en diferentes idiomas, dialectos o caló.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El hombre borroso</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-hombre-borroso/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 04:07:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-hombre-borroso/</guid>
      <description>Estoy imaginando un mundo que no puedo narrar. Un hombre cuya mente no es decifrable. Puedo describirle en un momento, en un instante, en un corte de tiempo, pero su dinamismo impide fijarlo y entenderlo.
Como intento de descripción fotográfico tendría un retrato que se vería &amp;ldquo;movido&amp;rdquo;.
Imagínese, pues, un hombre borroso.
Su entorno parece en menor movimiento. A ratos, tal vez, casi suspendido. Pero al ser un mundo en torno a nuestro personaje, esa detención es muy engañosa.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ser escritura</title>
      <link>https://adolforismos.com/ser-escritura/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Mar 2007 03:51:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/ser-escritura/</guid>
      <description>Quiero ser escritura. No, no quiero escribir, quiero que lo que soy sea escritura.
Mi caminar, por ejemplo, ya es escritura: deja un rastro.
Me encantaría que todo lo que hago dejara algún tipo de registro que finalmente fuera una escritura viviente.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mi voz ha cambiado</title>
      <link>https://adolforismos.com/mi-voz-ha-cambiado/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2006 19:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/mi-voz-ha-cambiado/</guid>
      <description>Mi voz ha cambiado. La he escuchado diferente esta mañana. Creo que las cuerdas vocales a veces se tensan de más, a veces casi se revientan.
Por momentos creo que se oye más profunda, como si hubiera madurado.Pero a ratos es al revés: el niño que dejé de ser regresa a pronunciar un ritornelo.
Lo cierto es que no soy el mismo. Nunca se es es el mismo siempre. El trabajo formal de cuello blanco, los números, reportes y estadísticas, los horarios en punto, la bitácora y moleskine que quedan tan lejos, esas charlas hasta altas horas que se han perdido.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Izquierda y derecha</title>
      <link>https://adolforismos.com/izquierda-y-derecha/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2006 03:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/izquierda-y-derecha/</guid>
      <description>La izquierda radical es el instrumento de la derecha reaccionaria. (Y viceversa.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La última palabra</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-ultima-palabra/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Oct 2005 03:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-ultima-palabra/</guid>
      <description>¿Habrá algo, una frase, una idea, un secreto de infancia, una imagen en el fondo de mi inconciente, que sea lo que quiero decir y no lo he dicho?
¿Habrá algo que una vez escrito me haga dejar de escribir para siempre?
¿El minotauro al final del laberinto?
— ¿Y si mueres sin escribirlo?
Para eso quiero las “máquinas de escribir” y los generadores de texto: ¡qué las computadoras pongan palabras unas con otras en todas, todas las combinaciones posibles hasta que aparezca esa idea o ese secreto que ni siquiera yo conozco!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El día en que nació la lectura</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-dia-en-que-nacio-la-lectura/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Sep 2005 03:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-dia-en-que-nacio-la-lectura/</guid>
      <description>¿Qué fue primero, la lectura o la escritura?
A pesar de la aparente obviedad radicada en que no se puede leer lo que no se escribe, la respuesta es contundente: la lectura precede a la escritura.
El día en que nació la lectura: había una vez un primer homo sapiens que distinguió un zurco, relieve o marca en la superficie de un tronco caído o en una piedra llamativa. En esa marca, el homo sapiens reconoció la huella o ausencia de un otro cómo él que la hizo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Las gotas de agua pegadas al cristal</title>
      <link>https://adolforismos.com/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Sep 2005 03:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/las-gotas-de-agua-pegadas-al-cristal/</guid>
      <description>Las gotas de agua estaban pegadas al cristal con una firmeza que parecía inamovible. Afuera la lluvia era intensa y la velocidad del vehículo hacía que el paisaje se renovara de súbito, pero por algún fenómeno de aerodinámica e hidráulica que no conocía y difícilmente hubiera podido entender, la superficie de la ventana por la que veía hacia la carretera desde dentro del auto parecía en su propio tiempo y espacio, lejos de la tormenta, los viajes en carro, su mirada curiosa y el movimiento del universo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Escritura geométrica</title>
      <link>https://adolforismos.com/escritura-geometrica/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Sep 2005 04:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/escritura-geometrica/</guid>
      <description>Si la escritura que piensa fuera línea sería asíntota: la escritura se acerca continuamente a la curva de la idea sin encontrarla nunca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Leer es pensar como el otro</title>
      <link>https://adolforismos.com/leer-es-pensar-como-el-otro/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Sep 2005 03:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/leer-es-pensar-como-el-otro/</guid>
      <description>Si leer es una forma de “ejecutar” o interpretar el programa o partitura escrito por otro, y por ello nos hace pensar como pensó el que lo escribió, entonces sería cierto que: Leer textos espirituales nos hace reproducir parte de esa espiritualidad en nosotros.
Leer textos eróticos nos hace reproducir parte del erotismo en nosotros.
Leer a un autor nos hace revivirlo en parte a través de nosotros, de nuestro pensamiento.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El recién nacido</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-recien-nacido/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Sep 2005 03:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-recien-nacido/</guid>
      <description>Después de caminar por horas sin haber visto a nadie —porque esa llanura del lado este nunca ha sido habitada— el encontrarse con un bebé dormido, de unos cuantos meses, solo, en medio de la oscuridad del campo a media noche, y que además musitara su nombre, le aterró muchísimo.
Parecía cosa del diablo. Si bien sólo venía equipado con una linterna de petróleo no alcanzaba a ver a nadie en las cercanías.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lectura en voz alta: interpretar es…</title>
      <link>https://adolforismos.com/lectura-en-voz-alta-interpretar-es/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Sep 2005 03:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/lectura-en-voz-alta-interpretar-es/</guid>
      <description>Leyendo por accidente un texto sobre comportamiento del cerebro durante diferentes actividades sale a la luz un dato muy interesante.
Cuando leemos no sólo se activan las áreas del cerebro correspondientes a la vista, lenguaje, aprendizaje y pensamiento, sino a las áreas del oído, de la escucha.
De algún modo cuando leemos pronunciamos lo que leemos internamente. Es decir, leer es “leer en voz alta” siempre. “Leer en voz alta” es ejecutar una partitura, en este caso, una partitura verbal, del texto escrito.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un ángel en el café de la Calle Doce</title>
      <link>https://adolforismos.com/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Sep 2005 02:39:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/un-angel-en-el-cafe-de-la-calle-doce/</guid>
      <description>No podía dejar de mirarla mientras se desnudaba ahí frente a todos los asiduos al café de la Calle Doce. Todos creo, mirábamos perplejos, como intentando comprender por qué se estaba quitando la ropa. Nadie se lo impedía. Los meseros estaban tan perplejos como el resto. Esperábamos algo. No sé, que mostrara que tenía algún bicho metido entre la ropa o que estaba bromeando o que había una cámara de televisión escondida o por lo menos algún signo de locura demencial que nos diera la tranquilidad de saber qué estaba sucediendo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Inventario perdido</title>
      <link>https://adolforismos.com/inventario-perdido/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jul 2005 02:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/inventario-perdido/</guid>
      <description>Hay una digresión dando vueltas sobre sí misma dentro de la caja de zapatos habilitada para las ideas sueltas.
Hay una teoría casi terminada sobre una tarjeta blanca del fichero que perdí una tarde con la mudanza.
Un pensamiento —o su inicio, no recuerdo— está esbozado en una servilleta del viejo restaurante donde comía con mi amigo ahora muerto.
Hay un modelo —algo feo, lo acepto— trazado en esa hoja de papel cebolla que me hizo llorar antes que se la llevara el barrendero.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La soledad de los cafés</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-soledad-de-los-cafes/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Jul 2005 02:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-soledad-de-los-cafes/</guid>
      <description>— ¿A qué vas al café, allá afuera, si puedes tomarlo aquí, en casa? Vas a leer o escribir, no dialogas con nadie, ¿qué caso tiene ir tan lejos para estar solo?
—Voy a vivir mi soledad, es cierto, pero quiero vivirla acompañado. A eso voy a los cafés.
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Distancia irreductible</title>
      <link>https://adolforismos.com/distancia-irreductible/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2005 05:27:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/distancia-irreductible/</guid>
      <description>Reconocer que hay una distancia irreductible: el acercamiento entre humanos es asintótico.
Conocer a alguien a sabiendas que es imposible de conocer… del todo.
Mirar a alguien a sabiendas de que es imposible de mirar: filtran mis ojos, filtra mi pasado, filtra mi ego, filtra mi lenguaje. El otro, emisor, también filtra.
Escuchar a alguien a sabiendas que es imposible de escuchar: filtra mi oído, filtra mi pasado… —No nos alcanzaremos del todo, por más que lo intentemos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El tigre y la hormiga</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-tigre-y-la-hormiga/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Jun 2005 05:26:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-tigre-y-la-hormiga/</guid>
      <description>Dos formas del tiempo: conocer a alguien desde hace mucho tiempo (los amigos de infancia, la familia) y conocer a alguien durante mucho tiempo (mi amor, mi cómplice…).
¿Qué nos da esta segunda forma sobre la primera?
En la primera se conoce por intensidades, por golpes. Eventos importantes pero espaciados. Rapidez, precipitación.
En la segunda es conocer a alguien en el día a día, en su dormir, despertar, correr, cagar, leer, llorar y reir cotidiano.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El duelo de los amantes</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-duelo-de-los-amantes/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Jun 2005 05:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-duelo-de-los-amantes/</guid>
      <description>El duelo es la lenta aceptación al cambio.
De la soltería al noviazgo hay un duelo.
Del noviazgo al matrimonio hay un duelo.
Del matrimonio a la paternidad hay un duelo.
El duelo es lo que hay entre la pérdida y la vida.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Si el texto es tela…</title>
      <link>https://adolforismos.com/si-el-texto-es-tela/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2005 04:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/si-el-texto-es-tela/</guid>
      <description>Si el texto es tela el escritor es un tejedor.
Pero cuidado, de la tela al vestido hay un mundo: hace falta un sastre.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bitácora de navegación</title>
      <link>https://adolforismos.com/bitacora-de-navegacion/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jun 2005 23:12:00 -0500</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/bitacora-de-navegacion/</guid>
      <description>Una sirena siempre es una buena razón para cambiar el rumbo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ontogenia del texto</title>
      <link>https://adolforismos.com/ontogenia-del-texto/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Sep 2004 04:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/ontogenia-del-texto/</guid>
      <description>Un novelista escribiendo ensayo: la ensayística recapitula la narrativa modificada. Un filósofo escribiendo novela: la no ficción recapitula la ficción modificada.
Apostar por la probabilidad en escritura equivale a escribir mucho esperando que entre tanta cosa que se escribe aparezca una gran idea o una obra maestra.
Olvidemos al huevo y la gallina: ¿qué fue primero, la lectura o la escritura?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El pensamiento es viajero y nómada</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-pensamiento-es-viajero-y-nomada/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Sep 2004 04:05:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-pensamiento-es-viajero-y-nomada/</guid>
      <description>El pensamiento es viajero y nómada: la escritura es su posada, albergue y descanso (a veces sólo por una noche).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La carta dialéctica</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-carta-dialectica/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Aug 2004 02:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-carta-dialectica/</guid>
      <description>Empecé por escribirme una carta muy breve. Me hice algunas preguntas muy generales e intenté explicar algunas metáforas fundamentales. Fui didáctico: no quise dejar de entenderme. Filosófico no, más bien paideico. Escrita con rigor protocolario, la firme y envié.
La verdad, nunca pensé tener una respuesta tan rápida y extensa, pero me contesté al tercer día. Me extrañó el tono y las licencias poéticas. Tardé en entender las ironías y resolver las paradojas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura invisible</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-escritura-invisible/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Jun 2004 02:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-escritura-invisible/</guid>
      <description>Estoy en un café. En la mesa de al lado un hombre golpea con la punta de los dedos la superficie de la mesa. Reconozco esos movimientos: está tecleando con todos sus dedos. Casi adivino lo que escribe. Parece alguien que acaba de salir de una clase de mecanografía y está practicando.
Tal vez hoy sintió un avance importante en su clase pero también podría no estar practicando sino confirmando la fluidez de su pensamiento a través de los dedos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sobre el aforismo</title>
      <link>https://adolforismos.com/sobre-el-aforismo/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2004 03:49:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/sobre-el-aforismo/</guid>
      <description>Pensar la estructura es pensar usando vigas “I”.
Pensar, no para construir edificaciones terminadas sino para construir ruinas, es pensar fragmentariamente.
El implacable tiempo hace de las grandes civilizaciones sólo ruinas y de los grandes sistemas filosóficos sólo fragmentos; construyamos de una vez ruinas, pensemos de una vez los fragmentos.
El aforismo está más cerca de la escultura que de la arquitectura.
El aforismo no es una columna ni es un techo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La escritura del geómetra</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-escritura-del-geometra/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jan 2004 04:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-escritura-del-geometra/</guid>
      <description>La escritura de Euclides en sus Elementos: clara, precisa, esencial. Euclides funda (mucho más que el mismísimo Aristóteles) la escritura de la lógica, de la ciencia, de la matemática.
Es una escritura aforística, pero a diferencia del aforismo al que le es inseparable cierta retórica y poética, los aforismos de Euclides son de cierto “grado cero” en su estilo. Lo que comparte con aquéllos es la impresión que dejan en el lector de ser ideas previamente masticadas y reflexionadas hasta el cansancio por el pensador.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Polillas</title>
      <link>https://adolforismos.com/polillas/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Jan 2004 02:29:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/polillas/</guid>
      <description>El último día del año descubrí un pequeño ejército de polillas dándose un festín con mis libros. Las larvas se estaban comiendo los tratados en el orden que estaban en el librero.
Los comics fueron una entrada suculenta. Los de erotismo constituyeron una delicia al paladar. La poesía facilitó su reproducción. Pero con los de filosofía, en cambio, se tomaron más tiempo. Hegel, por ejemplo, ayudó a retrasar el avance del ejército: y es que el filósofo alemán es muy denso y siempre ha sido difícil de digerir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los piratas del tiempo</title>
      <link>https://adolforismos.com/los-piratas-del-tiempo/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:58:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/los-piratas-del-tiempo/</guid>
      <description>No tengo tiempo, pero sé de barcos, mares y marinos.
Tomaré el tiempo por asalto y le robaré segundos, momentos y ratos.
Tal vez me nombren Sir.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Los pájaros</title>
      <link>https://adolforismos.com/los-pajaros/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/los-pajaros/</guid>
      <description>A esta hora de la mañana escucho a los pájaros cantar mientras amanece.
¿Alguien sabe por qué cantan?
¿Pronostican el día que empieza? ¿Se despiertan entre ellos? ¿Con la luz se vuelven vulnerables a sus depredadores y se alertan: “¡Atención, atención! ¡Peligro, peligro!”?
O tal vez lo que escucho no es un canto: están llorando, gritando, gruñendo, lo que quieren es seguir dormidos, detener el tiempo: están orando, maldiciendo o pidiendo al dios de los pájaros que la barbarie del día nunca inicie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Palabrería</title>
      <link>https://adolforismos.com/palabreria/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:52:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/palabreria/</guid>
      <description>Se me acabaron las palabras.
Voy a la palabrería a comprar algunas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cuaderno de horas tempranas</title>
      <link>https://adolforismos.com/cuaderno-de-horas-tempranas/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Nov 2003 02:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/cuaderno-de-horas-tempranas/</guid>
      <description>Hoy escribo como escribió Paul Valèry toda su vida: primera actividad por la mañana.
Mi mente está en blanco. ¿Cómo demonios podía Valery escribir algo a esta hora?
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Subrayar</title>
      <link>https://adolforismos.com/subrayar/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Oct 2002 03:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/subrayar/</guid>
      <description>¿Qué extraña costumbre es esa de subrayar los libros? En el museo de la escritura debemos incluir un espacio dedicado al libro más antiguo que se haya subrayado. Tal libro, ¿será un manuscrito dominico, una Biblia de Gutemberg, un pasquín erótico? ¿Por qué subrayar? ¿No basta con una pequeña indicación, un asterisco al margen? ¿Es necesario el rito de pasar el lápiz por debajo de cada letra, como si fuéramos a olvidar a alguna?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>De lexias, mecanografías y palimpsestos</title>
      <link>https://adolforismos.com/de-lexias-mecanografias-y-palimpsestos/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Oct 2002 05:11:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/de-lexias-mecanografias-y-palimpsestos/</guid>
      <description>Lexia. Antes era la hoja de papel en blanco. Ahora es la pantalla en blanco. Incluso, a veces, es sólo un fragmento de esa pantalla.
Negro, blanco, cuadriculado o rayado, el espacio de lectura/escritura requiere de bordes que detengan a la mirada de nuestro pensamiento de empezar una lectura/escritura sin fin.
Una hoja de papel sin bordes, un monitor sin marco: leer o escribir ahí sería sinónimo de muerte.
Mecanografía. Antes era la tinta.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La termita</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-termita/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Sep 2002 03:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-termita/</guid>
      <description>Descubrí una maldita termita alojada en una taza de madera que alguien me regaló y usaba de portalápices. El insecto la estaba devorando con gusto y yo no me había dado cuenta.
La he matado, por supuesto. Ahora tendré que revisar papeles y muebles de madera; estar atento a la posibilidad de que una de sus consanguíneas siga por ahí dando lata; poner insecticidas o trampas para termitas (¿qué se usa en estos casos?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La excepción de la regla</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-excepcion-de-la-regla/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Aug 2002 03:40:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-excepcion-de-la-regla/</guid>
      <description>Esta regla no tiene excepción. Es la excepción a la regla de excepciones.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La imagen mordió mi brazo</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-imagen-mordio-mi-brazo/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Jun 2002 02:17:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-imagen-mordio-mi-brazo/</guid>
      <description>La imagen mordió mi brazo y se metió por debajo de la piel como un escarabajo. Al principio solo sentía comezón en la epidermis y me rascaba, pero las células muertas y las palabras viejas caían como polvo al piso.
Después sentí que se movió, como queriendo recorrerme a través del mundo clandestino de mis entrañas. La sentía caminando por el estómago con sus patitas pequeñitas, casi arrastrándose. En mis intestinos se comió todas las groserías y malas palabras que me sabía.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El perseguidor</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-perseguidor/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jun 2002 02:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-perseguidor/</guid>
      <description>A veces creo que necesito perseguir una idea.
Tomarme mi tiempo, acecharla y emboscarla.
Concentrarme en ella y nada más que en ella.
Al atraparla, deconstruirla, desensamblarla.
Una vez dominada, soltarla.
Verla libre y dejarla irse. Se que algún día volveré a ella.
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Ojo de Medusa (fragmento)</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-ojo-de-medusa-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 01 May 2002 05:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-ojo-de-medusa-fragmento/</guid>
      <description>Fotografía.
Humo de un fuego que consume todas las cosas; sombra de un árbol que ha cambiado; cicatriz de una herida que no recordamos; huella de un Viernes que todavía no nombramos; rostro que no reconocemos; signo afectado por la luz y el tiempo.
Fotografía.
Marca indicial única que refiere un objeto sólo suyo, íntimo, personal, singular. Si la fotografía nombrara, nombraría cada objeto con una nueva palabra. Cada objeto aparecido en la imagen fotográfica es único.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pasos de paloma: una vieja manera de hacer viajar al pensamiento</title>
      <link>https://adolforismos.com/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Apr 2002 03:32:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/pasos-de-paloma-una-vieja-manera-de-hacer-viajar-al-pensamiento/</guid>
      <description>Hegel es el último filósofo sistemático. Es decir, el intento por construir un pensamiento filosófico que contestara todas las preguntas, o al menos orientara el camino para responderlas. Friederich Nietzsche es el primer filósofo que critica todo sistema. De hecho, renuncia él mismo a construir uno. Su filosofía, como la de Platón, comparte territorios con la narrativa, la literatura, la música y la poesía.
Nietzsche va de lo fragmentario a lo aforístico; de la autorreferencia a lo hipertextual; de un ligero cambio de opinión hasta la contradicción absoluta; de un pensamiento pequeño y profundo hasta la “idea más alta”; del apunte al margen de su diario hasta el “libro para todos y para nadie”.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La lógica de Diótima</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-logica-de-diotima/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2002 03:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-logica-de-diotima/</guid>
      <description>La lógica de Diótima: no todos los hombres son Sócrates.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El enano</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-enano/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Mar 2002 03:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-enano/</guid>
      <description>Tratando de alcanzar las estrellas, el enano cayó al fondo del cielo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El Archipiélago de la Memoria (fragmento)</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Feb 2002 03:15:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-archipielago-de-la-memoria-fragmento/</guid>
      <description>Como todas las veces que se encontraba con el mar, llegó a su memoria la ya lejana noche de un invierno especialmente oscuro. Y es que el sabor a agua salada siempre le recordaba la despedida que se dan los amantes debajo de un farol a media calle.
Cuando fue marino, ¿cuántas veces no contempló el mar desde la barandilla en la cubierta del barco? ¿Cuantas veces no miró impasible la costa y sintió nostalgia de la tierra?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué es la red de redes?</title>
      <link>https://adolforismos.com/que-es-la-red-de-redes/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Feb 2002 05:22:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/que-es-la-red-de-redes/</guid>
      <description>Un mundo que hemos renunciado a entender. Seres humanos con tiempos y espacios propios. Imágenes perdidas en un cajón de escritorio. Fotografías encarceladas en un rollo de película que no revelamos nunca. Palabras cuyo aroma se desvaneció con la bohemia que las produjo. Ideas que no hubo tiempo de compartir. Personajes de un cuento que no pudimos terminar. Gritos que nadie escuchó. Deseos ahogados en la soledad y la culpa. Espacios vitales que nos quitaron o nunca tuvimos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El siglo 24 horas</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-siglo-24-horas/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Feb 2002 05:16:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-siglo-24-horas/</guid>
      <description>Globalización significa que el nuevo siglo está abierto las veinticuatro horas. Desafortunadamente, no está abierto para todos.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El mendigo que se creía dios</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-mendigo-que-se-creia-dios/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Feb 2002 03:02:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-mendigo-que-se-creia-dios/</guid>
      <description>Un día un mendigo se levantó y le dijo a los demás mendigos: “Yo soy el Elegido”. Inmediatamente los otros le gritaron: “Danos de comer”. Molesto, el mendigo se sentó y murmuró: “Yo no los he creado”, y guardó silencio.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La memoria y el reloj de arena</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-memoria-y-el-reloj-de-arena/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2002 05:24:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-memoria-y-el-reloj-de-arena/</guid>
      <description>La memoria es la tenue melodía que queda cuando logramos callar el incontenible ruido de los olvidos; es residuo dejado por la amnesia antes de partir; es conservar el orden de una habitación casi vacía; es la ordenación de la ausencia; es la acción desesperada de una ampolleta rota de cristal por contener, detener, y no perder su arena (por contener, detener, y no perder su sustancia).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La gran peste</title>
      <link>https://adolforismos.com/la-gran-peste/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2002 03:08:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/la-gran-peste/</guid>
      <description>La humanidad casi se ha extinguido. La Gran Peste ha aparecido para cumplir las profecías. Dentro de una fortaleza amurallada, un grupo de sobrevivientes viven los últimos días de su existencia sobre la Tierra. De repente, alguien llama a la puerta de la fortaleza: una mujer en el exterior pide entrar. “Estamos todos enfermos”, le dicen desde adentro. “Vete sino quieres enfermar”. “Prefiero la enfermedad a la soledad”, contesta la mujer.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El veneno de la imagen</title>
      <link>https://adolforismos.com/el-veneno-de-la-imagen/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Jan 2002 03:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.com/el-veneno-de-la-imagen/</guid>
      <description>Tenemos que purgar con la palabra el veneno de la imagen que se cuela por nuestros ojos.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
