<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</title>
    <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/categories/blog/</link>
    <description>Recent content in Blog on Adolfo Ramírez Corona (adolforismos)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <copyright>© Adolfo Ramírez Corona</copyright>
    <lastBuildDate>Thu, 27 Sep 2012 14:12:23 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/categories/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Podcast en MeditacionPsicoterapeutica.com</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/podcast-en-meditacionpsicoterapeutica-com/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 14:12:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/podcast-en-meditacionpsicoterapeutica-com/</guid>
      <description>(No necesitas instalar iTunes, puedes escuchar vía web.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El amok según Stefan Zweig</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-amok-segun-stefan-zweig/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 00:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/el-amok-segun-stefan-zweig/</guid>
      <description>En el relato “Amok” de Stefan Zweig, el personaje que narra la historia en primera persona, explica en dos momentos lo que es el amok (y del cual les he platicado en “El espíritu del malvado tigre ante la neuroley”).
Vale la pena leerlo ya que su descripción es superior a la de cualquier manualo enciclopedia. La literatura supera el lenguaje técnico:
-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- raw HTML omitted --&gt;
&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La neurociencia y el regreso de la hipnosis</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-neurociencia-y-el-regreso-de-la-hipnosis/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 14:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/la-neurociencia-y-el-regreso-de-la-hipnosis/</guid>
      <description>La neurociencia, impulsada por herramientas como la IRM, no sólo está en el proceso de responder a algunas de las preguntas más antiguas sobre el cerebro humano sino de hacer una revisión de algunos de sus grandes misterios y grandes mitos. Uno de tantos temas es el efecto placeboy sus consecuencias, que ya comentamos.
El otro gran tema es el de la hipnosis. Quienes trabajamos con ella en psicoterapia y le hemos dado seguimiento dentro del ámbito médico, sabemos de sus alcances y virtudes.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre plagio y mentiras: Poniatowska, Kapuscinski, Lehrer</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 21:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</guid>
      <description>El tema del plagio y la exageración de los hechos al grado de la mentira (ficción o periodismo literario para algunos) ha coincidido en algunas de mis lecturas esta semana en personajes y geografías muy diferentes.
Para ya no creer nada. O creerse todo.
Jorge Luis Borges, autor del poema &amp;ldquo;Instantes&amp;rdquo;de Iván Almeida hace un estudio a profundidad de la larga historia de atribuciones erróneas a este poema. Lo de Elena Poniatowska es solo la punta del iceberg.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un pequeño comic sobre el efecto placebo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-pequeno-comic-sobre-el-efecto-placebo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 15:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/un-pequeno-comic-sobre-el-efecto-placebo/</guid>
      <description>Ya saben que el efecto placeboes un tema de mi interés.
Mi favorita es la penúltima viñeta. Disfruten.
En inglés. Hard to Swallow.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mente sana en ping-pong sano: Olímpicos y cerebro</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mente-sana-en-ping-pong-sano-olimpicos-y-cerebro/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 00:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mente-sana-en-ping-pong-sano-olimpicos-y-cerebro/</guid>
      <description>Las redes neuronales son como los músculos que pueden ejercitarse para fortalecerse y mejorarse. Nuestro cerebro se modifica una y otra vez todos los días. Que mejor que hacerlo con el fin de crecer nuestras conexiones cerebrales.
Algunos deportes han sido puestos a investigación por parte de la Clínica Mayo para conocer que tantas ventajas tienen no sólo a nivel físico o corporal sino sus virtudes en el desarrollo del cerebro.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bill Clinton ya tiene un monje que le enseña a meditar</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</guid>
      <description>Después de los problemas cardiacos que tuvo en 2004, Bill Clinton parece haber cambiado sustancialmente su modo de vida. Entre otras muchas cosas, ha dejado de comer carne y ahora lleva una dieta vegana.
Pero lo más destacado es que ha decidido aprender y practicar la meditación. Por lo que qué mejor que buscar a un experto, y contrató a un monje budista para que le enseñara esta disciplina.
En una de esas hasta se nos ilumina, ¿no?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiro con arco: armonizar lo consciente con lo inconsciente</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</guid>
      <description>(Por cierto, tengo en la cabeza la idea que Aida Román practica yoga y no recuerdo donde lo leí pero no lo he podido confirmar por ningún lado.)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hace el cerebro cuando no hace nada?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-hace-el-cerebro-cuando-no-hace-nada/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 14:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-hace-el-cerebro-cuando-no-hace-nada/</guid>
      <description>¿Qué hace el cerebro cuando dejamos de prestar atención a lo que pasa a nuestro alrededor mientras estamos despiertos? En otras palabras, ¿qué hace el cerebro cuando no hace nada? El cerebro se mantiene en activo aún cuando aparentemente no estamos haciendo nada. Rastrea continuamente el entorno y el propio cuerpo por posibles amenazas. El murmullo de la atención lo mantiene siempre en vigilia.
Diferentes redes o circuitos neuronales en nuestro cerebro llevan a cabo diferentes funciones dependiendo de nuestras necesidades y metas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre el efecto placebo</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-el-efecto-placebo/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 21:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/lecturas-sobre-el-efecto-placebo/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis lecturas sobre la tragedia de Aurora, CO</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mis-lecturas-sobre-la-tragedia-de-aurora-co/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 03:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/mis-lecturas-sobre-la-tragedia-de-aurora-co/</guid>
      <description>Les comparto mis lecturas sobre el tema de la reciente tragedia en Aurora, Colorado, que como ustedes saben, para un psicoterapeuta es muy relevante acercarse a comprender. Todas están en inglés por la naturaleza del tema.
 Inside the Minds of Mass Killers:Si un texto me ha impresionado y me ha hecho pensar profundamente sobre el tema de la locura, los trastornos y los demonios es éste. Lean atentamente sobre el &amp;ldquo;amok&amp;rdquo;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué tienen en común seres queridos, celebridades y candidatos?</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-tienen-en-comun-seres-queridos-celebridades-y-candidatos/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 12:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/que-tienen-en-comun-seres-queridos-celebridades-y-candidatos/</guid>
      <description>Me encontré con un artículo científico que por primera vez hace un estudio de un tema que puede ser interesante para reflexionar en estos tiempos, y ahora van a ver a que tiempos me refiero.
Richard Harris, psicólogo cognitivo de la Universidad del Estado de Kansas y profesor de psicología, hizo un estudio de nuestra relación con celebridades y figuras públicas, llegando a la conclusión de lo importante que se vuelven éstas en nuestra vida diaria, y por lo tanto, el tipo de reacciones que provocan en nosotros de lo que va pasando en sus vidas.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque no veo el Super Bowl</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/porque-no-veo-el-super-bowl/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 00:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/porque-no-veo-el-super-bowl/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Appendix philosophicus</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/appendix-philosophicus/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 02:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/appendix-philosophicus/</guid>
      <description>Dejemos los conceptos a un lado. Olvidémonos de la posibilidad de un ego. Ya no discutamos más el fantasma lacaniano. Ni siquiera nos atrevamos a explorar una metafísica del sueño. Hay una realidad innegable, una existencia incuestionable cuando se siente el dolor en las entrañas y el médico de guardia diagnostica apendicitis. La filosofía no tiene cabida en el cuerpo. Nunca la tuvo pero no nos quisimos dar cuenta.
Podemos debatir por días o semanas el ser o no ser de ese ego, fantasma o sueño.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Adios a la familia Kodak; bienvenida la familia Photoshop</title>
      <link>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Apr 2011 00:10:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://adolforismos.github.io/adolforismos-web/adios-a-la-familia-kodak-bienvenida-la-familia-photoshop-2/</guid>
      <description>En los últimos cincuenta años pasamos del paradigma de la &amp;ldquo;familia Kodak&amp;rdquo; al de la &amp;ldquo;familia Photoshop&amp;rdquo;. Es decir, si en un momento era el cuadro familiar tradicional, padre, madre, hijos, todos como en foto de anuncio de revista, ahora pasamos al de una familia dinámica en la que hay que estar adaptando las fotos familiares, agregando a la foto el recorte de los miembros que no están presentes físicamente en el momento del evento o celebración, o borrando los que han dejando de formar parte de la misma.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
