<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>blog on adolfo ramírez corona</title>
    <link>http://adolforamirez.com/categories/blog/index.xml</link>
    <description>Recent content in blog on adolfo ramírez corona</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>es-mx</language>
    <atom:link href="http://adolforamirez.com/categories/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    <item>
      <title>Podcast en MeditacionPsicoterapeutica.com</title>
      <link>http://adolforamirez.com/podcast-en-meditacionpsicoterapeutica-com/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 14:12:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/podcast-en-meditacionpsicoterapeutica-com/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Estamos muy contentos de anunciarles que los podcast de &lt;a href=&#34;https://itunes.apple.com/mx/podcast/meditacion-psicoterapeutica/id565283940&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;MeditacionPsicoterapeutica.com ya están disponibles en iTunes&lt;/a&gt; para reproducir, descargar y, lo más importante, para suscribirse.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Ahora pueden disfrutar de las interesantes historias y reflexiones del psicoterapeuta Adolfo Ramírez Corona ahora en su PC, en el iPhone, iPad, iPod, o en la Mac.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Y por supuesto, puedes valorar, reseñar o recomendar desde ahí.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(No necesitas instalar iTunes, puedes escuchar vía web.)&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>El amok según Stefan Zweig</title>
      <link>http://adolforamirez.com/el-amok-segun-stefan-zweig/</link>
      <pubDate>Thu, 27 Sep 2012 00:42:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/el-amok-segun-stefan-zweig/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; style=&#34;border: 0px;&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/Amok_StefanZweig.jpg&#34; alt=&#34;&#34; width=&#34;131&#34; height=&#34;205&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;
En el relato “Amok” de Stefan Zweig, el personaje que narra la historia en primera persona, explica en dos momentos lo que es el amok (y del cual les he platicado en “&lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2012/09/el-espiritu-del-malvado-tigre-ante-la.html&#34;&gt;El espíritu del malvado tigre ante la neuroley&lt;/a&gt;”).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vale la pena leerlo ya que su descripción es superior a la de cualquier &lt;a href=&#34;http://emedicine.medscape.com/article/294416-overview#a0101&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;manual&lt;/a&gt; o &lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Running_amok&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;enciclopedia&lt;/a&gt;. La literatura supera el lenguaje técnico:
&lt;blockquote&gt;«¿Sabe qué es el amok?
—¿Amok?&amp;hellip; Creo recordar que se trata de&amp;hellip; una especie de embriaguez entre los malayos
—Es más que una embriaguez&amp;hellip;, es una locura, una especie de rabia humana&amp;hellip;, un ataque de monomanía homicida, insensata, que no se puede comparar con ninguna intoxicación alcohólica&amp;hellip; »
&lt;/blockquote&gt;
Y más adelante:
&lt;blockquote&gt;«Pues bien, el amok&amp;hellip;, sí, el amok es esto: un malayo, un hombre cualquiera, sencillo y de buena pasta, bebe su brebaje&amp;hellip;, está ahí sentado, abúlico, indiferente, abatido&amp;hellip;, igual que yo estaba en mi habitación&amp;hellip; y, de repente, se pone en pie de un salto, coge su puñal y sale corriendo a la calle&amp;hellip;, corre en línea recta, siempre derecho&amp;hellip;, sin saber adonde&amp;hellip; Todo cuanto se interpone en su camino, hombre o animal, él lo abate con su kris y el delirio de la sangre lo vuelve aún más furioso&amp;hellip; Mientras corre le sale espuma de la boca, aúlla como un loco&amp;hellip;, pero sigue corriendo y corriendo, no mira a la derecha ni a la izquierda, corre lanzando gritos agudos, con su ensangrentado puñal, siguiendo siempre esa misma y espantosa línea recta&amp;hellip; Las gentes de los poblados saben que ninguna fuerza puede detener al loco homicida&amp;hellip;, de modo que, cuando lo ven, previenen a los demás con gritos de: «¡ Amok, amok!», y todo el mundo huye&amp;hellip;, pero él corre sin oír, corre sin ver, derriba todo lo que encuentra a su paso&amp;hellip;, hasta que lo matan de un tiro como a un perro rabioso o cae él mismo, exhausto, echando espuma por la boca&amp;hellip;»
&lt;/blockquote&gt;
La edición de Acantilado reúne siete relatos bajo el nombre de éste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;-&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hubo una vez un retiro de meditación…</title>
      <link>http://adolforamirez.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</link>
      <pubDate>Tue, 18 Sep 2012 17:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/hubo-una-vez-un-retiro-de-meditacion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Estupa en Chintamani by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7997846579/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Estupa en Chintamani&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/7997846579_96515f6c06.jpg&#34; width=&#34;288&#34; height=&#34;178&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div&gt;&lt;i&gt;«No hay silencio verdadero
sino el compartido»
Cesare Pavese&lt;/i&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
Hace ya muchos años hubo una vez un retiro de meditación al que asistí. En él, mientras haciamos una meditación en grupo y con los ojos cerrados, recuerdo cuando sentí a alguien respirando en mi cara, muy cerca de mí. Podía sentir y observar su inhalación y su exhalación. Pero seguí meditando. Poco después descubrí, maravillado y curioso, que ese que respiraba tan cerca de mí era en realidad yo mismo. Y entonces seguí observando… me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro de varios días, terminé por lo menos con la certeza de que ya había aprendido a sentarme correcta y cómodamente para meditar de modo formal y constante.)
Tiempo después, hubo una vez otro retiro en que mientras daba amor incondicional a todos los seres durante una meditación para cultivar emociones positivas, aterrizó en mi piel un mosquito. Imaginar a “todos los seres” la verdad es que no es tan difícil. Ofrecerles &amp;ldquo;amor incondicional&amp;rdquo; en la imaginación, tampoco. Pero cuando un mosquito aterriza en tu piel —un mosquito que es parte de todos esos seres— el amor incondicional se materializa en la realidad de tu cuerpo. Me desconocí al darme cuenta de haber cambiado mis ganas instintivas de aplastar al incauto por el ofrecerle mi sangre incondicionalmente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(En ese mismo retiro, por cierto, terminé con la certeza de que ahora sí ya sabía como sentarme correctamente para meditar.)
Hubo una vez otro retiro, no hace mucho, en que mientras meditaba, quieto e inmóvil, a la intemperie en un bello jardín, me percaté del aire. No con mi mente sino con mi cuerpo. Y hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el aire atravezó mi cuerpo. Y fui aire. O el aire fue en mí. O se cambió, se transformó… o devino.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Fue en ese retiro por cierto donde salí con la certeza de saber —esta vez sí— cómo sentarme correctamente a meditar.)
Ahora, en este último retiro, mientras en una meditación me percataba del agua —en el ambiente, en mi carne, en el cielo, no con mi mente, sino con mi cuerpo— hubo un momento, breve pero claro, en que les prometo que el agua se desbordó de mi cuerpo. Las lágrimas de gozo se confundieron con el agua que hay, que soy, que somos. Y soy agua, o el agua es en mí, se transforma, cambia… En fin, sólo sé que ahora estoy más aguado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Y ahora, al final de los días en este retiro, por fin tengo la certeza de que no tengo idea de cómo sentarme para meditar correctamente.)
¿Qué será del retiro del futuro?
¿Qué será mañana?
¿Qué será hoy?
¿Qué es hoy?
¿Qué es aquí y ahora?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La neurociencia y el regreso de la hipnosis</title>
      <link>http://adolforamirez.com/la-neurociencia-y-el-regreso-de-la-hipnosis/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 14:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/la-neurociencia-y-el-regreso-de-la-hipnosis/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;upload by adolforamirez.com, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/adolforamirez/7770547544/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; alt=&#34;upload&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/7770547544_7d2ffb455d.jpg&#34; width=&#34;205&#34; height=&#34;205&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;div&gt;«[Milton] Erickson se le fue encima al &lt;i&gt;establishment&lt;/i&gt; psiquiátrico él solo
y le dio una sacudida. Ellos todavía no se han dado cuenta…»&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;Robert Pearson citado en &lt;a href=&#34;http://t.co/1nFTaZC&#34;&gt;My Voice Will Go with You&lt;/a&gt; de Sidney Rosen&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;La neurociencia, impulsada por herramientas como la &lt;a href=&#34;http://es.wikipedia.org/wiki/Imagen_por_resonancia_magn%C3%A9tica&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;IRM&lt;/a&gt;, no sólo está en el proceso de responder a algunas de las preguntas más antiguas sobre el cerebro humano sino de hacer una revisión de algunos de sus grandes misterios y grandes mitos. Uno de tantos temas es el &lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2012/07/lecturas-sobre-el-efecto-placebo.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;efecto placebo&lt;/a&gt; y sus consecuencias, que ya comentamos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El otro gran tema es el de la hipnosis. Quienes trabajamos con ella en psicoterapia y le hemos dado seguimiento dentro del ámbito médico, sabemos de sus alcances y virtudes. Pero también sabemos que la simple enunciación de la palabra trae una serie de asociaciones no muy afortunadas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con un caminar silencioso y discreto, las publicaciones científicas y los congresos psicoterapéuticos, médicos y odontológicos, la hipnosis está regresando. Esta vez parece que será para siempre y &amp;ldquo;recargada&amp;rdquo;. El &lt;i&gt;establishment&lt;/i&gt; psiquiátrico y médico tal vez por fin se vaya a dar cuenta de la &amp;ldquo;sacudida&amp;rdquo; que &lt;a href=&#34;http://erickson-foundation.org/about/dr-erickson/&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Milton Erickson&lt;/a&gt; les dio el siglo pasado.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Es también cada día más común que el tema esté penetrando a las publicaciones dedicadas a la divulgación científica. Este es un ejemplo de la sección de Ciencia de The Guardian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.guardian.co.uk/science/2012/jul/22/hypnosis-revival-neuroscience-vaughan-bell&#34;&gt;Vaughan Bell: hypnosis is no laughing matter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre plagio y mentiras: Poniatowska, Kapuscinski, Lehrer</title>
      <link>http://adolforamirez.com/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 21:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/lecturas-sobre-plagio-y-mentiras-poniatowska-kapuscinski-lehrer/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Day 52/366: 2/21/12 - New Yorkers by memsphere, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/mempix/6919109605/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Day 52/366: 2/21/12 - New Yorkers&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/6919109605_0e9cb4bd0b.jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;300&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;El tema del plagio y la exageración de los hechos al grado de la mentira (ficción o periodismo literario para algunos) ha coincidido en algunas de mis lecturas esta semana en personajes y geografías muy diferentes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para ya no creer nada. O creerse todo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.borges.pitt.edu/bsol/iainst.php&#34;&gt;Jorge Luis Borges, autor del poema &amp;ldquo;Instantes&amp;rdquo;&lt;/a&gt; de Iván Almeida hace un estudio a profundidad de la larga historia de atribuciones erróneas a este poema. Lo de Elena Poniatowska es solo la punta del iceberg. Detrás hay una trama que bien podría solo haber sido inventada por el mismo Jorge Luis Borges.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.lrb.co.uk/v34/n15/neal-ascherson/how-it-felt-to-be-there&#34;&gt;Neal Ascherson reviews ‘Ryszard Kapuściński’ by Artur Domosławski&lt;/a&gt; El libro sobre Kapuscinki ha provocado ira, tristeza, decepción y desasosiego entre los seguidores y fans del periodista polaco en todo el mundo. Esta es la reseña mejor documentada sobre el polémico libro que revela que Kapuscinski que no sólo fue espía para el gobierno comunista sino se tomó muchas libertades periodísticas en sus textos. Aunque tanto Domoslawski como Asherson defienden la capacidad de comunicar sobre la precisión de reportar. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.poynter.org/tag/jonah-lehrer/&#34;&gt; Jonah Lehrer en Poynter&lt;/a&gt; Es un dossier sobre el caso Lehrer que también ha sacudido a los medios impresos en Estados Unidos, aunque al parecer no a los lectores que siguen apoyando a su Jonah. El tipo de plagio y exageración de los hechos ha de estar haciendo reír a la mayoría de los periodistas en México, que suelen tomarse muchas libertades en su labor.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Un pequeño comic sobre el efecto placebo</title>
      <link>http://adolforamirez.com/un-pequeno-comic-sobre-el-efecto-placebo/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 15:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/un-pequeno-comic-sobre-el-efecto-placebo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;a href=&#34;http://3.bp.blogspot.com/-nRPwp7Ucyj4/UBywOzW5jgI/AAAAAAAAAJM/hCARwjoSU1I/s1600/HardToSwallow.jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; style=&#34;border: 0px;&#34; alt=&#34;&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/HardToSwallow.jpg&#34; width=&#34;253&#34; height=&#34;173&#34; border=&#34;0&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
La revista Scientific American publica un pequeño comic sobre el efecto placebo. El guión es del neurocientífico Dwayne Godwiny el dibujo es de Jorge Cham.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ya saben que el &lt;a href=&#34;http://www.adolforamirez.com/2012/07/lecturas-sobre-el-efecto-placebo.html&#34;&gt;efecto placebo&lt;/a&gt; es un tema de mi interés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mi favorita es la penúltima viñeta. Disfruten.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En inglés. &lt;a href=&#34;http://www.scientificamerican.com/article.cfm?id=hard-to-swallow&amp;amp;utm_source=buffer&amp;amp;buffer_share=85b47&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Hard to Swallow.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mente sana en ping-pong sano: Olímpicos y cerebro</title>
      <link>http://adolforamirez.com/mente-sana-en-ping-pong-sano-olimpicos-y-cerebro/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 00:45:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/mente-sana-en-ping-pong-sano-olimpicos-y-cerebro/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;balls by estherase, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/estherase/154138777/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;balls&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/154138777_5b9d70b198.jpg&#34; width=&#34;350&#34; height=&#34;258&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Las redes neuronales son como los músculos que pueden ejercitarse para fortalecerse y mejorarse. Nuestro cerebro se modifica una y otra vez todos los días. Que mejor que hacerlo con el fin de crecer nuestras conexiones cerebrales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Algunos deportes han sido puestos a investigación por parte de la Clínica Mayo para conocer que tantas ventajas tienen no sólo a nivel físico o corporal sino sus virtudes en el desarrollo del cerebro. Tal a sido el caso del ping-pong o tenis de mesa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Concentración, coordinación y precisión entre visión y manos, además de los beneficios propios del ejercicio aeróbico para la oxigenación del cerebro, son parte de las virtudes de este deporte olímpico. Vale decir que para personas mayores o de tercera edad es una excelente opción para mantener en forma la mente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Otros deportes que han demostrado sus virtudes para el crecimiento cerebral son taekwando, badmington, remo, canoa y esgrima.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.sciencedaily.com/releases/2012/07/120731111333.htm#.UBtKtFuLOKo.blogger&#34;&gt;Olympics for the rest of us: How ping-pong can help your brain&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bill Clinton ya tiene un monje que le enseña a meditar</title>
      <link>http://adolforamirez.com/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Aug 2012 03:44:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/bill-clinton-ya-tiene-un-monje-que-le-ensena-a-meditar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;By Original photo by Bob McNeely, The White House [1] Square by Juan Pablo Arancibia Medina (Original source         SOURCE FROM COMMONS) [Public domain], via Wikimedia Commons&#34; href=&#34;http://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ABill_Clinton_(square).jpg&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignright&#34; alt=&#34;Bill Clinton (square)&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/512px-Bill_Clinton_(square).jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;400&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Después de los problemas cardiacos que tuvo en 2004, Bill Clinton parece haber cambiado sustancialmente su modo de vida. Entre otras muchas cosas, ha dejado de comer carne y ahora lleva una dieta vegana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pero lo más destacado es que ha decidido aprender y practicar la meditación. Por lo que qué mejor que buscar a un experto, y contrató a un monje budista para que le enseñara esta disciplina.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En una de esas hasta se nos ilumina, ¿no?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.dailymail.co.uk/news/article-2183101/Bill-Clinton-turns-art-Buddhist-meditation-relax.html&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bill Clinton turns to the art of Buddhist meditation to relax&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tiro con arco: armonizar lo consciente con lo inconsciente</title>
      <link>http://adolforamirez.com/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 15:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/tiro-con-arco-armonizar-lo-consciente-con-lo-inconsciente/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;a title=&#34;Archery Leaders&#39; Course 2009 by Ferguson Jones, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/primeradiant/3319994601/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Archery Leaders&#39; Course 2009&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/3319994601_86efb76ecd.jpg&#34; width=&#34;400&#34; height=&#34;266&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
Oportuno recordar el siguiente fragmento sobre el zen y el tiro con arco escrito por Daisetz T. Suzuki, quien fue uno de los principales agentes de introducción del budismo zen a occidente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Por cierto, tengo en la cabeza la idea que Aida Román practica yoga y no recuerdo donde lo leí pero no lo he podido confirmar por ningún lado.)
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;«Uno de los factores esenciales en la práctica del tiro de arco y de las otras artes que se cultivan en el Japón (y probablemente también en otros países del lejano Oriente), es el hecho de que no entrañan ninguna utilidad. Tampoco están destinadas a brindar goce estético, sino que significan ejercitación de la conciencia que ha de relacionarse con la realidad última. Así pues, el tiro de arco no se realiza tan solo para acertar el blanco; la espada no se blande para derrotar al adversario; el danzarín no baila únicamente con el fin de ejecutar movimientos rítmicos. Ante todo, se trata de armonizar lo consciente con lo inconsciente. &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;Para ser un verdadero maestro del tiro de arco, no basta dominio técnico. Se necesita rebasar este aspecto, de suerte que el dominio se convierta en &amp;ldquo;arte sin artificio&amp;rdquo;, emanado de lo inconsciente. &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;&lt;span&gt;Respecto del tiro de arco, significa que arquero y blanco dejan de ser dos objetos opuestos, y se transmutan en realidad única. El arquero ya, no está consciente de su yo, como un individuo cuya misión es acertar el blanco. Mas ese estado de no-conciencia lo alcanza sólo si está enteramente libre y desprendido de su yo, si se aúna a la perfección de su destreza técnica. Esto se distingue fundamentalmente de todo progreso que pudiera alcanzarse en el manejo del arco.» &lt;/span&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;Daisetz T. Suzuki, el la Introducción al ya clásico &amp;ldquo;Zen el el arte del tiro con arco&amp;rdquo; de Eugen Herrigel.
&lt;/blockquote&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué hace el cerebro cuando no hace nada?</title>
      <link>http://adolforamirez.com/que-hace-el-cerebro-cuando-no-hace-nada/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Aug 2012 14:35:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/que-hace-el-cerebro-cuando-no-hace-nada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;a title=&#34;Calm sea by vickip2, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/35599622@N07/3341256096/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;aligncenter&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/3341256096_d23ca82852.jpg&#34; alt=&#34;Calm sea&#34; width=&#34;320&#34; height=&#34;240&#34; /&gt;&lt;/a&gt;
¿Qué hace el cerebro cuando dejamos de prestar atención a lo que pasa a nuestro alrededor mientras estamos despiertos? En otras palabras, ¿qué hace el cerebro cuando no hace nada?
El cerebro se mantiene en activo aún cuando aparentemente no estamos haciendo nada. Rastrea continuamente el entorno y el propio cuerpo por posibles amenazas. El murmullo de la atención lo mantiene siempre en vigilia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Diferentes redes o circuitos neuronales en nuestro cerebro llevan a cabo diferentes funciones dependiendo de nuestras necesidades y metas. En una comparación simplificada y con fines meramente didácticos, cada una de estas redes son como aplicaciones que ejecutamos en nuestro celular o computadora. Cuando hablamos por teléfono el celular activa lo necesario para lleva a cabo esa función. Si revisamos el correo electrónico el celular deja a un lado la actividad implicada en hablar por teléfono y entra en “modo” de email.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A la red que se mantiene funcionando en el cerebro aún cuando aparentemente no hace nada se le llama Red en Modo por Defecto o Red en Estado por Defecto (Default Mode Network).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esta función cerebral es en principio sana porque cumple con la función de protegernos de posibles situaciones de peligro. Sin embargo, puede sobre excitarse o mantenerse en un estado exaltado con ansiedad constante o en algunos trastornos como el de estrés postraumático.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://en.wikipedia.org/wiki/Default_network&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Default Network&lt;/a&gt; en Wikipedia.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lecturas sobre el efecto placebo</title>
      <link>http://adolforamirez.com/lecturas-sobre-el-efecto-placebo/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2012 21:36:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/lecturas-sobre-el-efecto-placebo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;div&gt;&lt;span&gt;&lt;a title=&#34;Pill Man by takgoti, on Flickr&#34; href=&#34;http://www.flickr.com/photos/takgoti/412281285/&#34;&gt;&lt;img class=&#34;alignleft&#34; alt=&#34;Pill Man&#34; src=&#34;http://adolforamirez.com/img/412281285_cd867b1f84.jpg&#34; width=&#34;432&#34; height=&#34;289&#34; /&gt;&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/div&gt;
&lt;span&gt;Y luego se sorprenden de la psicoterapia y sus milagros.&lt;/span&gt;&lt;span&gt;
&lt;/span&gt;
&lt;span&gt;Desde hace unos tres años la noticia ha corrido como pólvora: los placebos están teniendo el mismo efecto que los medicamentos. El estudio de este fenómeno se está extendiendo a entender cómo funcionan algunos tratamientos alternativos. &lt;a href=&#34;http://www.wired.com/medtech/drugs/magazine/17-09/ff_placebo_effect?currentPage=all&#34;&gt;Placebos Are Getting More Effective. Drugmakers Are Desperate to Know Why.&lt;/a&gt; es un artículo que puso el tema en los medios.&lt;/span&gt;
&lt;span&gt;Y si hay efecto placebo también hay su opuesto. &lt;a href=&#34;http://blogs.smithsonianmag.com/science/2012/07/what-is-the-nocebo-effect/&#34;&gt;What Is the Nocebo Effect?&lt;/a&gt; Desde las palabras pesimistas del médico hasta la influencia de la advertencia de efectos secundarios entran en esta categoría.&lt;/span&gt;
&lt;span&gt;Y el argumento contra el uso de placebos en lugar de los medicamentos siempre ha sido el que hay que mentir a los pacientes porque si saben que es un placebo no funciona. Pues no, aún sabiendo que es un placebo, funciona. &lt;a href=&#34;http://blogs.plos.org/neurotribes/2010/12/22/meet-the-ethical-placebo-a-story-that-heals/&#34;&gt;Meet the Ethical Placebo: A Story that Heals&lt;/a&gt; nos cuenta cómo.&lt;/span&gt;
&lt;div&gt;&lt;/div&gt;
&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mis lecturas sobre la tragedia de Aurora, CO</title>
      <link>http://adolforamirez.com/mis-lecturas-sobre-la-tragedia-de-aurora-co/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Jul 2012 03:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/mis-lecturas-sobre-la-tragedia-de-aurora-co/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les comparto mis lecturas sobre el tema de la reciente tragedia en Aurora, Colorado, que como ustedes saben, para un psicoterapeuta es muy relevante acercarse a comprender. Todas están en inglés por la naturaleza del tema.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.plos.org/neuroanthropology/2012/07/24/inside-the-minds-of-mass-killers/&#34;&gt;Inside the Minds of Mass Killers:&lt;/a&gt; Si un texto me ha impresionado y me ha hecho pensar profundamente sobre el tema de la locura, los trastornos y los demonios es éste. Lean atentamente sobre el &amp;ldquo;amok&amp;rdquo;. En serio.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.wired.com/wiredscience/2012/07/batman-returns-how-culture-shapes-muddle-into-madness/&#34;&gt;Batman Returns: How Culture Shapes Muddle Into Madness&lt;/a&gt;: El análisis va en muy diferentes direcciones. Esta es una de las más sólidas y profundas, aunque también polémicas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://suicidegirlsblog.com/blog/back-row-perspective-part-1-an-aurora-theater-survivors-message-to-the-media/&#34;&gt;Back Row Perspective Part 1: An Aurora Theater Survivor’s Message to the Media&lt;/a&gt;: El texto que todos los periodistas, reporteros y gente de medios debería de leer antes de ir a entrevistar a las víctimas de cualquier tragedia. Ejemplo también para explicar el sutra budista de los dos dardos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://blogs.scientificamerican.com/primate-diaries/2012/07/26/the-jokers-wild/&#34;&gt;The Joker’s Wild: On the Ecology of Gun Violence in America:&lt;/a&gt; Una visión un tanto social y antropológica, pero con datos duros muy interesantes entre inequidad y violencia.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://phenomenologyofmadness.wordpress.com/2012/07/20/maeror-meror-in-mourning/&#34;&gt;maeror meror (in mourning)&lt;/a&gt;: Con esta entrada de bitácora me enojo y lloro, pero también renuevo mi vocación por la psicoterapia. Hay mucho trabajo por hacer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>¿Qué tienen en común seres queridos, celebridades y candidatos?</title>
      <link>http://adolforamirez.com/que-tienen-en-comun-seres-queridos-celebridades-y-candidatos/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Jul 2012 12:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/que-tienen-en-comun-seres-queridos-celebridades-y-candidatos/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Me encontré con un artículo científico que por primera vez hace un estudio de un tema que puede ser interesante para reflexionar en estos tiempos, y ahora van a ver a que tiempos me refiero.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Richard Harris, psicólogo cognitivo de la Universidad del Estado de Kansas y profesor de psicología, hizo un estudio de nuestra relación con celebridades y figuras públicas, llegando a la conclusión de lo importante que se vuelven éstas en nuestra vida diaria, y por lo tanto, el tipo de reacciones que provocan en nosotros de lo que va pasando en sus vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Pensemos en las reacciones a la boda de una celebridad, o mejor, la muerte de un cantante, actor, escritor… Cualquiera de nosotros puede pensar en alguna muerte de celebridad o figura pública que haya sido impactante. Recientes, por ejemplo, Amy Winehouse, Whitney Houston, Steve Jobs, Carlos Fuentes, qué se yo. Quizás más de alguno se ha preguntado, ¿cómo es que me afecta tanto la muerte de alguien que no conozco a veces más que alguien que si conozco?
&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Y es que si pensamos simplemente en el tiempo que le dedicamos a relacionarnos con estas personas o personajes, a veces es más que aquellos parientes que vemos solo en las bodas y funerales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;El profesor Richard Harris pone de ejemplo la serie de Friends, que pasó al aire durante diez años. Muchas de nuestras amistades o conocidos duran menos tiempo en nuestras vidas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Quien escuchó una y otra vez los discos de Amy Winehouse, por ejemplo, es normal que haya sentido su muerte, porque había convivido con ella, bueno, no con ella directamente, pero con sus interpretaciones, y por lo tanto nuestra mente, nuestro cerebro, tenía un lugar para Amy Winehouse igual que el que tiene para la tía Petra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;O por ejemplo, quienes han leído a Carlos Fuentes, en cierto modo escuchaban su voz internamente, la mente construye en el imaginario a un autor.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Con sus variantes, pero lo mismo pasa con un Steve Jobs, por ejemplo, o los personajes de una novela que hemos leído durante varios meses, pero que hemos conocido sus vidas a través de la literatura.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Y bueno, todo esto, además de aclararnos que en la muerte de una celebridad importante para nosotros existe un duelo que hay que superar y es como cualquier otro duelo, está la relación diaria no solo con las celebridades, sino con las figuras públicas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;¿Qué pasa cuando hemos visto o seguido durante tanto tiempo y de modo tan intensa la vida de un candidato? Si congeniamos con sus ideas, sabemos de su vida privada,  pues vamos formando mentalmente a un personaje en nuestro cerebro, es normal que se convierta en casi un pariente para nosotros. O más, si comparamos cuánto hemos convivido con los candidatos a la presidencia estas últimas semanas y cuánto sabemos de ellos, incluso cosas que a lo mejor no quisiéramos saber, hemos convivido con ellos mucho más que a esos parientes que vemos solo en bodas y funerales.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Esto nos puede llevar a entender el porque muchas veces la defensa de las ideas o acciones de un candidato puede ser un tema tan íntimo para las personas. Cuando critiquemos a una figura pública y veamos que alguien es sensible al tema, recordemos que no estamos criticando a un desconocido, sino tal vez al equivalente del tío Pepe de esa persona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Liga del artículo: &lt;a href=&#34;http://www.sciencedaily.com/releases/2012/06/120628164205.htm&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Seeking Solace: Celebrity Deaths Often Have Pronounced Effects On Their Audiences&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque no veo el Super Bowl</title>
      <link>http://adolforamirez.com/porque-no-veo-el-super-bowl/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 00:30:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/porque-no-veo-el-super-bowl/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;El jueves 4 de febrero de 1993 recibí una llamada telefónica a la editorial donde trabajaba entonces, en la que me comunicaban que Mauricio Hoyo Castanedo, uno de mis mejores amigos, había fallecido el día anterior. Teníamos veinticuatro años.
&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Lo había visto apenas el domingo previo a la llamada en el departamento de un amigo mutuo. La coartada fue ver el Super Bowl aunque en realidad disfruté mucho más las partidas de ajedrez antes de que comenzara el partido y todas las soluciones que discutimos para arreglar gran parte de los problemas de la humanidad (acompañados de unas cervezas, &lt;i&gt;of course&lt;/i&gt;).
&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Su muerte no fue sorpresiva. Estaba enfermo y ya había sido internado en varias ocasiones. Pero ya saben: duele igual.
&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;Desde entonces no he vuelto a ver el Super Bowl. A cambio, me tomo una cerveza y me pongo a pensar en cómo arreglar los problemas del mundo.
&lt;p style=&#34;text-align: left;&#34;&gt;¡Salud!, in memoriam.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Appendix philosophicus</title>
      <link>http://adolforamirez.com/appendix-philosophicus/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Jun 2011 02:43:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://adolforamirez.com/appendix-philosophicus/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Dejemos los conceptos a un lado. Olvidémonos de la posibilidad de un ego. Ya no discutamos más el fantasma lacaniano. Ni siquiera nos atrevamos a explorar una metafísica del sueño. Hay una realidad innegable, una existencia incuestionable cuando se siente el dolor en las entrañas y el médico de guardia diagnostica apendicitis. La filosofía no tiene cabida en el cuerpo. Nunca la tuvo pero no nos quisimos dar cuenta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podemos debatir por días o semanas el ser o no ser de ese ego, fantasma o sueño. Pero basta un par de horas para que la apendicectomía termine con éxito y se nos aparezca la realidad más real de todas: una parte de nuestro ser físico se ha ido a la incineradora de desechos orgánicos hospitalarios.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Una parte de nosotros nos deja. Y no es metáfora.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Peso menos, soy menos. Y mientras me recupero, me importan cero el ego, el fantasma y el sueño.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>